{"docstore/metadata": {"02235c1d-ae70-4688-99f6-13fc4c085405": {"doc_hash": "62b4bc767add1c1d6644e710dfc4e43687a7da6d58d1644042892ea0a3e59f94"}, "ca515889-2006-49e2-b049-914019ab82a3": {"doc_hash": "4683072a2d6c2cccb4b5e039807601ddc2b010117e314c4565bcb3959192b016"}, "c0114b65-029c-49f1-a46c-b0a3d2a2d0be": {"doc_hash": "1c0a578f9809f2655285b2aaf952b67227f78f98a6ca7fb42ad55df4801f3f22"}, "312e82a8-aa1e-4eeb-b22b-ee9529edea0e": {"doc_hash": "d8a2caf8c82ac0be5d563274c105942a49a09fd51ad65109326f032d90ce6784"}, "1258a690-ee71-4b72-ac10-16876a9f97f2": {"doc_hash": "7ea62cc09ad3188c36e756b2e0a47863006dbce1f59d427e4581f5ad84a9e3f5"}, "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a": {"doc_hash": "f15893a58d1ab2d1963de746ea78f112ee1b75ac1b32cb2ef1d20925eab870de"}, "331f1902-191c-40d8-b567-995f465853a9": {"doc_hash": "77d37af5497b5147d1f8422281f2d9f0e496ba973b2ae1dc95d7b132134ef41c"}, "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2": {"doc_hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f"}, "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130": {"doc_hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f"}, "f02d697b-0ab9-4f84-b204-15b187bed151": {"doc_hash": "7f155c5c48aa8e71618203b031e1b3691b8fa62e7374890fd0a6ef4c3d0131ec", "ref_doc_id": "02235c1d-ae70-4688-99f6-13fc4c085405"}, "fe29e28a-0bca-4264-b6ce-6a1fde66817a": {"doc_hash": "b0e875d18433b0b41a646b9e15df6bbb2adf9675110c326024ced495f8006ce0", "ref_doc_id": "ca515889-2006-49e2-b049-914019ab82a3"}, "279dab96-6ab5-4a20-b255-60c9a1d14803": {"doc_hash": "65755f12be79809fb3233f085b1647d6c85c6863f2aba39a091281aa057cd8b3", "ref_doc_id": "ca515889-2006-49e2-b049-914019ab82a3"}, "89bbefbd-9ca0-4b21-ba04-1c41d5816b96": {"doc_hash": "d06ad51d66c3bc912bde9747bc5d87d01416139c099a18c32fd6831d0ff19068", "ref_doc_id": "c0114b65-029c-49f1-a46c-b0a3d2a2d0be"}, "799b8070-e310-4711-ac2d-1ec1b77af114": {"doc_hash": "7da9f188a495aa9a4e0dfacf78fee4811f041b2fdb98903e75e9b38ebcc9f1fb", "ref_doc_id": "312e82a8-aa1e-4eeb-b22b-ee9529edea0e"}, "da7220ec-89cc-4769-9f04-2ca096ec96fa": {"doc_hash": "7aec9a6f6344cac6a9b3a98a523791f1ba7b19d83e3179bffa23184017e3c9ed", "ref_doc_id": "312e82a8-aa1e-4eeb-b22b-ee9529edea0e"}, "c92763b7-5e42-47db-bb00-100c553f6af3": {"doc_hash": "111f0857c45b217414a7e162ff27f93a86d4f3cf42a2771fb107c13f5ca51ca3", "ref_doc_id": "1258a690-ee71-4b72-ac10-16876a9f97f2"}, "2b9d98e8-b882-43d8-b191-9d190f8e7d73": {"doc_hash": "933542a2e18804ecf514ff47d0cf45ab5762c78da8729185aecd5bc6a1cd2e33", "ref_doc_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a"}, "1d532f60-d364-4866-8d98-ebb91dd7a00f": {"doc_hash": "d34e2b83a9176c4aa18d7c9621659daecb8291231ebec6c6d5d54b61c47ed69d", "ref_doc_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a"}, "725523be-58aa-4b6e-a648-a36488731ded": {"doc_hash": "4c8215852b2ed8b04c2d03184bff8c9de9d02dfacb53609dcb87dd1148f1b8dc", "ref_doc_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a"}, "abd55b86-6504-498c-8eca-e2dc79324eb9": {"doc_hash": "ee72ca99e409a41fdab00b018ccdf62c39104c9e2026180ce02b0c435316884f", "ref_doc_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a"}, "a040c755-0650-44b6-83b3-8a37e6cdee45": {"doc_hash": "96f424888fc8bedb08f215243c62d7d0fa3c0014e1791b054ed686dc58263365", "ref_doc_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a"}, "782f21d7-d67a-4f53-873b-74e914cb5045": {"doc_hash": "df390b406221462098203bb2740621a286c338fcd76f1bad17e07d735ec5656e", "ref_doc_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a"}, "40f71182-647d-44fd-9d54-375bf94b1841": {"doc_hash": "3d9e12f930873745fd46ea7e2ff3d172c87d3d4b9ad4be09b80b52d705004cbc", "ref_doc_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a"}, "b28fd4bf-a9c8-444a-8d1d-0a9a85806950": {"doc_hash": "e73660a58a04497444e54c83e59d38a268d1e8bf091ee08e30740a089770cd38", "ref_doc_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a"}, "fc8e8f7b-2746-4da1-a650-bb626e8d5ccf": {"doc_hash": "7bd1ab83cb87f88187dd80843000d0d244c730b7a0d2486355f64ed46dbc73dc", "ref_doc_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a"}, "c7510a2d-e88b-4dec-9594-3bf7ac7c0502": {"doc_hash": "c2f3e79ef5cb1702ef51c01981a6f53e84f1d742ee977a3a135846789e96773d", "ref_doc_id": "331f1902-191c-40d8-b567-995f465853a9"}, "ecd28993-e928-4667-8f00-01cf23ae87db": {"doc_hash": "5cf7d67abba8b4a94cca92558618cadfd46ebed5cccad074b74f95181df12109", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "8d73b0b2-2d56-4482-9170-a7777b949d3e": {"doc_hash": "bf1d79a22e674b144d3bf18413b96d8ed7ca71c641dfc9aa5bf5733165516317", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "7c1b080e-1673-4ac3-b874-77d63898013a": {"doc_hash": "122d504b2c1fcc9e20ac33873dc0dc5c9ff8c237b229ec9712417fcdc28ff06a", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "eecbfc49-88fa-4d92-a633-7c38b78268c8": {"doc_hash": "50522ddf00f952f321b2d20c9fe3ab9f85052c27f8a07cd187036c63b469f068", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "758a0893-24cf-4c27-9ce4-6144f77b1559": {"doc_hash": "a724b466df3c5bcd1ba4f37dd8ca262be36f91c44b593595ef31e7c82c5904b9", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "b9dfb5bf-62ce-4d44-a334-589f881ca758": {"doc_hash": "e12e62608c210790020787d02150d14618c2c1e682a5aa5370de9709a963c72c", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "5d1d4ba7-101b-425d-ae93-4e5fc7ba1a6a": {"doc_hash": "517f55c91771170edc59bbc214a2938d57c121d6785453fbeb47a747b8e8eb26", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "285eb58e-edcb-4e1f-b609-416eebad1b7e": {"doc_hash": "059f295f8db2f9c050c76526bf8555ca875a91a892eedee3440894e7e555c415", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "608214fa-d955-4424-95bc-1230da4bf8e6": {"doc_hash": "13a5c6175c09f54d73aaea6e7e6b128d6efd194a80c4eda2207743c598083708", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "f596cbb2-1d23-4212-85c7-4744ae0b87af": {"doc_hash": "12498be16cb316026b36b346e259c63f7c8913e37c2e5cc19b6ae2fef758fcde", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "c4a3f3cf-0169-4e76-9212-bdaaf80cca5f": {"doc_hash": "5bb10c0e811ff1877b469a492016111b0680b377a17680bb096df1e992795db5", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "83fa2625-9312-456c-85ad-b291ca1c8def": {"doc_hash": "9d9ffbc72b6738e9ecea92a868d0e6a17de9882a522e4f4b54df2e381835f940", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "11956b10-2ba1-4a97-9cb5-0f43901bc285": {"doc_hash": "ecf51c62528f101eadbf563c8ea89c184f8e1b9a212669a24c1b083f1c69ceb1", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "bdf681ee-5b4e-4a9b-af0e-bfe533946390": {"doc_hash": "0c81f3d6b146754c0fee7bb22e392e9a8a707100d112f33bf2ad67fc4abcf204", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "3067fa62-7f15-4324-b0d3-4e3e8a406db1": {"doc_hash": "994689aea25800b5dd929a9f4126f20ee2d3726c0da9c72fa620223be82bfc3f", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "52c8cf74-f004-4246-8bf8-ae1facd22cf4": {"doc_hash": "349b404a1a6d5da3d9c27537bc5da8725eed9e78bd0383850f69dc5dee6311b8", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "7a7d5dde-c5cd-4fe5-86fa-e143c86a603f": {"doc_hash": "df7600d6348c263f5ce59eb51bb5a48c692b0c4ad2c29136f4c4883f505a7961", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "d2f20ae4-f431-47b4-bef0-30ec22a58db2": {"doc_hash": "0b1edb401286e926ded56568584e8ba71f81b3784daff88222c97cc19d3f20ef", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "173447b4-1032-4e0a-9f76-d186b79b44e4": {"doc_hash": "4643bd91444472f0e105ae29e81c8635606064df99ca0063f2fdbb9a3185448d", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "35950493-c7b6-41ce-a7e7-46d5e3fc83a3": {"doc_hash": "b398f246fbac6e8a85ba3ba594c55c624e3cedf6abae6af2e6acc22f0f272c3c", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "5d9106da-dcf6-4564-b429-8c344c5eec45": {"doc_hash": "624e71c9f0c80483b2fed07aea79b2042220077b798e04ed8bb122961ca07534", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "c50272df-c001-4214-95b0-b6dfa81485a2": {"doc_hash": "afdff6458d9731ba9e8cc8859282efef315b1f7c16a03188cc0592b2576b6db8", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "423e933f-cfd1-41bd-9367-ffcfcc17ea41": {"doc_hash": "f1f6ff4568fc28d5ad9cc6e0ebd4545ae01bd23aca04a6bb903f83ed14f3715b", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "a041f221-8399-41a0-9b8f-7484dd931cfb": {"doc_hash": "ce3f7574db3fd9dd3a7d8dfa2149e3cd4154aa3765c79dc333deafa84073be11", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "2cb280d7-6122-4f1f-87f0-30c6100740d1": {"doc_hash": "bf8391918ca899c02e8122df98f27086eaa3180899927c71aa6dd511e1134eb8", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "66c061e1-e85b-4516-b89a-bc8dc655fece": {"doc_hash": "cbdafb911092a614a13dc28acd6b647e17d7f86cdf04a5ad9bb696b26eb3d006", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "aee62377-cab4-46ac-9dab-2a4e0325a7da": {"doc_hash": "174eb85716335e6ab8d651bcc44e2e831426b299f78206eff6a088b4399db6e1", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "682cbe3a-06d1-478b-b775-8c19218b5eca": {"doc_hash": "011800532bf9e30a50217c769c941d7fba0fdba1e3475a07908dc53bddcfe4c8", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "c0361b41-61ed-4798-886b-47da4ca2e725": {"doc_hash": "2a15ac70c9b9171b746ae538dd01f9a6815cf4476ff900cf517bf68d4bf63475", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "e07c0c32-3d16-41e5-9e62-5b7d3fecac41": {"doc_hash": "1cddbb252f554043369d0c3965a6e9041d8ca06251947f58083c6f5b8d74b864", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "1968f96d-60c0-40fe-b025-e9aa03fb75ae": {"doc_hash": "5c6ccdec4cf961f86bd16a38fa308885d9fd639c7a3a6e0a262228804916a493", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "b42cedf1-ce9d-4317-99f3-68844b60dd35": {"doc_hash": "fa9f21c2ce2fd7391c5ece9f7fc9fdd18e0e1070fa4bd83c606a4d6903d5991b", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "f997aa54-5189-49fc-9c4a-60c09efe89a3": {"doc_hash": "5def148c001d986f596dd82d9f46e8c15768dc687010f7fd49575644416ea3e7", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "1e026943-d51a-4db2-a0ff-64811b2dd041": {"doc_hash": "c06f30cd69fe06721d0deac39073ce0ea7e6cb230ca9a29a30861a928eab19b6", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "6bdfd131-6ee5-4f7b-ae7c-cd7b31bd6e57": {"doc_hash": "4d08d63decb86cf71095458716951ad7dca896a57b26c62a99e880d249064a9d", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "02df98f3-cdb6-4f7b-9e3b-778211641d68": {"doc_hash": "5d550c328eff04dc18b5ac6886b2f268e811c4862451f55b6eb5583ee7cf2c27", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "1edc1afa-dedd-47a0-8eec-d0e3ae25e41f": {"doc_hash": "c56d3f6398e2f42a3480a4aefb999cf7998fa0ddfbf61315794302eae1b54ac8", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "20e56de2-54c7-43b0-a596-e6bad3b2dad9": {"doc_hash": "5cffbeb7357935a6fb92c0fd04a09754c6354fb17884122283d33c47d2cd807f", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "0df79a49-7cc6-46c0-a4e4-4fc2505f0d1c": {"doc_hash": "addca5b587d12f546ec6f6df502b51ee7393a37761438aa7fdad33e8e04c7235", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "5d8281ab-c29a-408b-99da-4cb5b3456ad5": {"doc_hash": "80134ed954ad690dba53a7e94051cb69e82d83ccef144e292f13c6902351926f", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "2e2ca5c9-6fc2-43f3-b781-2d2daf86a11b": {"doc_hash": "d09787e9f2e5bdba64ee3d46303c4007ada84d89f1b438fd3b73e06bc714b6e0", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "bfa58f8c-ec5a-4dfc-bad6-19e01768849f": {"doc_hash": "e827b7123a5e849d0fc7f37ce729e8cfa867d652213cecce44629103ffa736ff", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "b90196f8-ac74-4037-b0c1-e0f4f67d8d40": {"doc_hash": "1204ab2acf52478e9211d576acf49a9feacbda1a6e37ee3d93d7381d3bbac758", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "54ae6f86-e339-4638-9b5b-39badaccb34b": {"doc_hash": "0d56fa0fb9197c03c8849753105597a6bcefb2f47d85aac99aa262d8aa08c4c5", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "78aaef2f-acfa-43d4-ac43-83ecf5df95d6": {"doc_hash": "f9d86bdc14910b96d48ba3db2108ada1f2cdef3eca8ce27ebaeb07feb870f856", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "7747d38c-0516-4d9b-a673-be72ac5e6a73": {"doc_hash": "7ea186f015ea3ca37f7de53140613f1fd007a900032084e2e4f3c7cbdd35e01d", "ref_doc_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2"}, "5d7469bf-932a-4fcc-bc65-9a15d83ab675": {"doc_hash": "b7e41c9ccb415e36e9277363a729f0a049476211198059a06521403c56ae1edb", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "8c860103-8c34-43a2-a8c7-532f9fa852e3": {"doc_hash": "545296cc1c6b0225d8e8c9bf9c2ef40c14eddeccde653406711e9a430dd888bf", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "b703f912-cebb-484f-9685-6879671513c9": {"doc_hash": "ed0154ebd19d10164bf661c39a5e0b1feef7fbc459b244673990e87a9a4565de", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "ceedbfe1-162c-453f-86e5-8ca9f540bc03": {"doc_hash": "c9f99566c26bd97dcb50789007a25fcf4e76797ed8152d97c5e66f8d4d7bf8ea", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "e4d94bd2-9b09-4edf-acef-030a3d519e6f": {"doc_hash": "ec2b225147cff705a664c1eaeab3e0f58d44bbfd2a959df7e1b39ec6af3181c4", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "185496ca-47b2-4b2f-8fb4-5a8bf1dfa719": {"doc_hash": "d13e70d2417aad3bd80e96c937e0d94d73d0a014e2bc875b33d04a421c45f849", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "ffb86c99-0fed-4a9a-a72a-2cbee3124d5a": {"doc_hash": "d770bc9344ef0809de01dc62769dad896e74c23aa3d8b5bdabbe0951b91ec93d", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "c333f511-5329-4fa6-a55b-b87d2a270abe": {"doc_hash": "09f564b9cc6f411785d392324b2c16b488fa302c57c0d2651d89133cd25c195e", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "d948252d-a7ac-44d8-abaa-4c249f7eebdc": {"doc_hash": "efc0c099dcbac871ec273844611e9c2018c0f2ac8e6c224a7eb15c4f1bf13a6c", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "37d4ffa3-2aa8-4e41-9ba6-45aabd4438c2": {"doc_hash": "24422054730e485b3a4236f93633d5d678eee1ce52b105a58296d3e1765b1212", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "ddcd63c9-2dd9-48da-94cb-0850bb080cb8": {"doc_hash": "5cc5725257839f7dea56bae1d3024ec6d8d7c56c3a83112da4ae71f44e0ab5c9", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "9501ff9e-79e6-4f27-8265-690b3afce38d": {"doc_hash": "6551a07f1e88532c77ebe9172ea1249dabffeb549f8809d68d710bc86989444c", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "f736c1f7-3ace-4b91-ab02-1c5bd56c9cd1": {"doc_hash": "c4a86b9a63b3612fd856abe46285303d3c75fc92628653e052bdf987bfb95d33", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "f262e40c-1c6d-41dd-8743-3fd078905f34": {"doc_hash": "e11a08a88a42e7a888d520e0f584842de507adf5356839be3947ec43a3fe8c42", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "d4993ecd-7418-47f4-bdf6-c41afdfe0074": {"doc_hash": "aeca8e237494cc28ef802b46316cf1142e7c6280d70d08094903e3bbf1530027", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "3e8bb4f3-d619-446e-98dc-77393511097b": {"doc_hash": "775ac06c4c20b6c906ad1edc041de24dc73e53eb9072046cea5124ce82bf9ca1", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "dea334b8-68e9-4842-b7c6-6eca5b3083fc": {"doc_hash": "20b2c7ce90bb8fb8d6bbd81eab8b04506f35196bb4b10b5ab4affbc6a6c594e9", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "f7c3721a-0a30-42a6-b947-3867d21db1c2": {"doc_hash": "f6550255151c4103bae9d32ffb4897412054b037b57fa8d6408550a71c777a97", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "ff864483-fb4a-4188-a2e2-6a45524c418b": {"doc_hash": "340e7ccaf218186686cad33c64afe309da908fbaff0da37035307c055ac6a4ec", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "3c56e38d-041d-47a8-bd87-34317effb0af": {"doc_hash": "421d9b0f25f681313f6819f24087763da9e76613bfe99a232d2896b316e8150b", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "55534260-e395-4860-9476-011ab6ff54ec": {"doc_hash": "18dfb3f79354a5c1041db665bdc7e992f8e21ae4d323c94c42f0c8bdabddd1fe", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "50f8ea99-02cf-45ff-9ce9-d89bae70ee89": {"doc_hash": "c03d7a4938b52733c065b18bc3f27e5e8fef2e9f7fc9543feb98bbacebef5a33", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "94ffdfe6-6e92-46aa-a83f-c0d33c80f4dc": {"doc_hash": "c91883f0c24447b604e10e37828dead6878eebd680b5ce65549e7c7f31bbfbc0", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "7d64db33-48f0-492e-893a-36e282374ed0": {"doc_hash": "e8e3ff811517d192cf51ca54ee3bcf975c99ac1a39576989e1075699615e87f1", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "a8f0932b-69f2-4d92-abc7-dc818242111e": {"doc_hash": "5c8c3447a7cf1cb995416543b61dcdb37e39cb05e9b75233f29fb4f30b1fd4a6", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "3e60fc3f-b677-4f53-8e9e-c8955a4a745b": {"doc_hash": "a121b1df8872bfc385118c8f8e3a1900903ecab576a9e88ad43719d16dfd4bf0", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "240d3ed1-7668-462c-9d84-d683b09d898d": {"doc_hash": "c449471a3c7d34f76bf996645c31f6294c8e8d7c373bf3d5ea9d38c24c7e6903", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "6c1c98d1-d6c6-4728-9ff7-4c4ce3ea5b87": {"doc_hash": "09cbffb03cfd174d97849a7301a2401f871b7c1b7f4580ec9bfe269fe979b042", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "e01b33fc-7947-433f-8d3a-4f336825754c": {"doc_hash": "87860ee874ae5ad42ceee6c9c433a2f10c181d745e073e2eaf81de35ac50a7d6", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "1e81e906-f832-4d37-912e-6487ae51bd69": {"doc_hash": "0f31e0dd3304381aab9330552608d6253597b851dce3d62eecadd0416aff5cb1", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "c2041a87-1875-4d4c-a7e9-04f81fc9e018": {"doc_hash": "809a4b1481d801d056c55ea7b3e32401397697cae651d48eaccdca13ebe50aba", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "99b86e0a-5f8f-4d6b-994e-be0baf9d835a": {"doc_hash": "3d5271e5584c9fbb6059e68ee757b3cc6113f8dfeef46829c5b4b7b59a5c7b05", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "0326ac69-5e9e-4369-91cd-76025c8c788d": {"doc_hash": "c5a72efb81a32bf1c3e7074696d083557ee9aa261337146fc675497fb03ab870", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "aa0f817e-a55f-40e2-a49b-d354f4acda2f": {"doc_hash": "4c0272177c3f893326dc1dcca854b2c3e529ac1aa9826ebda6272ecba8c5f02d", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "d4ce3831-5cfb-4417-a38d-a6f72527416d": {"doc_hash": "14c8c59b4a9fa35ea8313170ea6db44b09bb0ab2193b741ff3ad1af5f78927a5", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "18fd1eb9-7d4d-446c-ad7d-1b745c2af3e8": {"doc_hash": "fa61e3525f22b89d22e32ee7d7418fca33702f54bceff3acfab8ed92a744a4c6", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "dd71b21c-1c7a-4c66-9d2a-11ec84ad9648": {"doc_hash": "bdd0a5a6bff64ce3d00fba44373ef42755927646d6c7b39f5bca68f7b9a2fb44", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "9b469ff3-6d41-4f1c-9dfa-d805dcb9fb1d": {"doc_hash": "56fc0afd88e98140642594f4f3cb4e7f948103878fde4483527c0987e9a68932", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "81531fcf-cb7f-4c85-8565-71f2379b7c5a": {"doc_hash": "a42f032345a660d77f8731045d6252d87d45275dcf27864d4f4b90f92679f30c", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "f44ba846-6690-4d74-864b-a8e6dfbaea77": {"doc_hash": "714575db3329e6e4fb9671ab6ba786e217c05848eac0f7b27b1a3db16c57100f", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "6cf87a98-90a1-4f9e-a849-3471d945f883": {"doc_hash": "e95a29804f25b3a75046860d813ff70aedac04627003281df9fb0c117d903b57", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "10086fca-4e6b-4560-a947-45e2917fe693": {"doc_hash": "a069869666cb7a0ef2f66f7b4fe5bbb45893e29c17c3eacbd72578d1394c268d", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}, "e999d34e-89d5-418d-9b3d-235bb5c9ac2c": {"doc_hash": "058ed87645c6544acf159f37938fd7396fb0ebd609e00a6ef3a8df72315e92e7", "ref_doc_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130"}}, "docstore/ref_doc_info": {"02235c1d-ae70-4688-99f6-13fc4c085405": {"node_ids": ["f02d697b-0ab9-4f84-b204-15b187bed151"], "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\extrasarte.json", "file_name": "extrasarte.json", "file_type": "application/json", "file_size": 739, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}}, "ca515889-2006-49e2-b049-914019ab82a3": {"node_ids": ["fe29e28a-0bca-4264-b6ce-6a1fde66817a", "279dab96-6ab5-4a20-b255-60c9a1d14803"], "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\galeristas.json", "file_name": "galeristas.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2148, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}}, "c0114b65-029c-49f1-a46c-b0a3d2a2d0be": {"node_ids": ["89bbefbd-9ca0-4b21-ba04-1c41d5816b96"], "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\influencias.json", "file_name": "influencias.json", "file_type": "application/json", "file_size": 1486, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}}, "312e82a8-aa1e-4eeb-b22b-ee9529edea0e": {"node_ids": ["799b8070-e310-4711-ac2d-1ec1b77af114", "da7220ec-89cc-4769-9f04-2ca096ec96fa"], "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\obras.json", "file_name": "obras.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2018, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}}, "1258a690-ee71-4b72-ac10-16876a9f97f2": {"node_ids": ["c92763b7-5e42-47db-bb00-100c553f6af3"], "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\preguntas.json", "file_name": "preguntas.json", "file_type": "application/json", "file_size": 933, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}}, "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a": {"node_ids": ["2b9d98e8-b882-43d8-b191-9d190f8e7d73", "1d532f60-d364-4866-8d98-ebb91dd7a00f", "725523be-58aa-4b6e-a648-a36488731ded", "abd55b86-6504-498c-8eca-e2dc79324eb9", "a040c755-0650-44b6-83b3-8a37e6cdee45", "782f21d7-d67a-4f53-873b-74e914cb5045", "40f71182-647d-44fd-9d54-375bf94b1841", "b28fd4bf-a9c8-444a-8d1d-0a9a85806950", "fc8e8f7b-2746-4da1-a650-bb626e8d5ccf"], "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}}, "331f1902-191c-40d8-b567-995f465853a9": {"node_ids": ["c7510a2d-e88b-4dec-9594-3bf7ac7c0502"], "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\soy.json", "file_name": "soy.json", "file_type": "application/json", "file_size": 1573, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}}, "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2": {"node_ids": ["ecd28993-e928-4667-8f00-01cf23ae87db", "8d73b0b2-2d56-4482-9170-a7777b949d3e", "7c1b080e-1673-4ac3-b874-77d63898013a", "eecbfc49-88fa-4d92-a633-7c38b78268c8", "758a0893-24cf-4c27-9ce4-6144f77b1559", "b9dfb5bf-62ce-4d44-a334-589f881ca758", "5d1d4ba7-101b-425d-ae93-4e5fc7ba1a6a", "285eb58e-edcb-4e1f-b609-416eebad1b7e", "608214fa-d955-4424-95bc-1230da4bf8e6", "f596cbb2-1d23-4212-85c7-4744ae0b87af", "c4a3f3cf-0169-4e76-9212-bdaaf80cca5f", "83fa2625-9312-456c-85ad-b291ca1c8def", "11956b10-2ba1-4a97-9cb5-0f43901bc285", "bdf681ee-5b4e-4a9b-af0e-bfe533946390", "3067fa62-7f15-4324-b0d3-4e3e8a406db1", "52c8cf74-f004-4246-8bf8-ae1facd22cf4", "7a7d5dde-c5cd-4fe5-86fa-e143c86a603f", "d2f20ae4-f431-47b4-bef0-30ec22a58db2", "173447b4-1032-4e0a-9f76-d186b79b44e4", "35950493-c7b6-41ce-a7e7-46d5e3fc83a3", "5d9106da-dcf6-4564-b429-8c344c5eec45", "c50272df-c001-4214-95b0-b6dfa81485a2", "423e933f-cfd1-41bd-9367-ffcfcc17ea41", "a041f221-8399-41a0-9b8f-7484dd931cfb", "2cb280d7-6122-4f1f-87f0-30c6100740d1", "66c061e1-e85b-4516-b89a-bc8dc655fece", "aee62377-cab4-46ac-9dab-2a4e0325a7da", "682cbe3a-06d1-478b-b775-8c19218b5eca", "c0361b41-61ed-4798-886b-47da4ca2e725", "e07c0c32-3d16-41e5-9e62-5b7d3fecac41", "1968f96d-60c0-40fe-b025-e9aa03fb75ae", "b42cedf1-ce9d-4317-99f3-68844b60dd35", "f997aa54-5189-49fc-9c4a-60c09efe89a3", "1e026943-d51a-4db2-a0ff-64811b2dd041", "6bdfd131-6ee5-4f7b-ae7c-cd7b31bd6e57", "02df98f3-cdb6-4f7b-9e3b-778211641d68", "1edc1afa-dedd-47a0-8eec-d0e3ae25e41f", "20e56de2-54c7-43b0-a596-e6bad3b2dad9", "0df79a49-7cc6-46c0-a4e4-4fc2505f0d1c", "5d8281ab-c29a-408b-99da-4cb5b3456ad5", "2e2ca5c9-6fc2-43f3-b781-2d2daf86a11b", "bfa58f8c-ec5a-4dfc-bad6-19e01768849f", "b90196f8-ac74-4037-b0c1-e0f4f67d8d40", "54ae6f86-e339-4638-9b5b-39badaccb34b", "78aaef2f-acfa-43d4-ac43-83ecf5df95d6", "7747d38c-0516-4d9b-a673-be72ac5e6a73"], "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}}, "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130": {"node_ids": ["5d7469bf-932a-4fcc-bc65-9a15d83ab675", "8c860103-8c34-43a2-a8c7-532f9fa852e3", "b703f912-cebb-484f-9685-6879671513c9", "ceedbfe1-162c-453f-86e5-8ca9f540bc03", "e4d94bd2-9b09-4edf-acef-030a3d519e6f", "185496ca-47b2-4b2f-8fb4-5a8bf1dfa719", "ffb86c99-0fed-4a9a-a72a-2cbee3124d5a", "c333f511-5329-4fa6-a55b-b87d2a270abe", "d948252d-a7ac-44d8-abaa-4c249f7eebdc", "37d4ffa3-2aa8-4e41-9ba6-45aabd4438c2", "ddcd63c9-2dd9-48da-94cb-0850bb080cb8", "9501ff9e-79e6-4f27-8265-690b3afce38d", "f736c1f7-3ace-4b91-ab02-1c5bd56c9cd1", "f262e40c-1c6d-41dd-8743-3fd078905f34", "d4993ecd-7418-47f4-bdf6-c41afdfe0074", "3e8bb4f3-d619-446e-98dc-77393511097b", "dea334b8-68e9-4842-b7c6-6eca5b3083fc", "f7c3721a-0a30-42a6-b947-3867d21db1c2", "ff864483-fb4a-4188-a2e2-6a45524c418b", "3c56e38d-041d-47a8-bd87-34317effb0af", "55534260-e395-4860-9476-011ab6ff54ec", "50f8ea99-02cf-45ff-9ce9-d89bae70ee89", "94ffdfe6-6e92-46aa-a83f-c0d33c80f4dc", "7d64db33-48f0-492e-893a-36e282374ed0", "a8f0932b-69f2-4d92-abc7-dc818242111e", "3e60fc3f-b677-4f53-8e9e-c8955a4a745b", "240d3ed1-7668-462c-9d84-d683b09d898d", "6c1c98d1-d6c6-4728-9ff7-4c4ce3ea5b87", "e01b33fc-7947-433f-8d3a-4f336825754c", "1e81e906-f832-4d37-912e-6487ae51bd69", "c2041a87-1875-4d4c-a7e9-04f81fc9e018", "99b86e0a-5f8f-4d6b-994e-be0baf9d835a", "0326ac69-5e9e-4369-91cd-76025c8c788d", "aa0f817e-a55f-40e2-a49b-d354f4acda2f", "d4ce3831-5cfb-4417-a38d-a6f72527416d", "18fd1eb9-7d4d-446c-ad7d-1b745c2af3e8", "dd71b21c-1c7a-4c66-9d2a-11ec84ad9648", "9b469ff3-6d41-4f1c-9dfa-d805dcb9fb1d", "81531fcf-cb7f-4c85-8565-71f2379b7c5a", "f44ba846-6690-4d74-864b-a8e6dfbaea77", "6cf87a98-90a1-4f9e-a849-3471d945f883", "10086fca-4e6b-4560-a947-45e2917fe693", "e999d34e-89d5-418d-9b3d-235bb5c9ac2c"], "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}}}, "docstore/data": {"f02d697b-0ab9-4f84-b204-15b187bed151": {"__data__": {"id_": "f02d697b-0ab9-4f84-b204-15b187bed151", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\extrasarte.json", "file_name": "extrasarte.json", "file_type": "application/json", "file_size": 739, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "02235c1d-ae70-4688-99f6-13fc4c085405", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\extrasarte.json", "file_name": "extrasarte.json", "file_type": "application/json", "file_size": 739, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "62b4bc767add1c1d6644e710dfc4e43687a7da6d58d1644042892ea0a3e59f94", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "{\r\n  \"T\u00edtulos de obras\": \"Los t\u00edtulos de mis obras son importantes; forman parte de la obra misma. No son casuales ni describen el trabajo tal cual, sino que dialogan con \u00e9l y lo complementan. Si lees el t\u00edtulo, entender\u00e1s muchas cosas y te permitir\u00e1 seguir el hilo conceptual de la pieza.\",\r\n  \"Cosas extras sobre el arte\": \"El arte es comunicaci\u00f3n pura. No miro solo al entretenimiento; busco algo interno. Aunque claro, puede coexistir con lo l\u00fadico, pero eso es secundario. Hoy, el medio es complejo, inestable; el arte se valora en un terreno donde hasta los objetos cotidianos parecen m\u00e1s seguros que una obra.\\n\\nMi intenci\u00f3n es producir, pero no como tomates al azar. Como un tomate azul: interno, propio, inesperado.\"\r\n}", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 729, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fe29e28a-0bca-4264-b6ce-6a1fde66817a": {"__data__": {"id_": "fe29e28a-0bca-4264-b6ce-6a1fde66817a", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\galeristas.json", "file_name": "galeristas.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2148, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "ca515889-2006-49e2-b049-914019ab82a3", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\galeristas.json", "file_name": "galeristas.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2148, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "4683072a2d6c2cccb4b5e039807601ddc2b010117e314c4565bcb3959192b016", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "279dab96-6ab5-4a20-b255-60c9a1d14803", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8b19096dae6f19cf4ef399945139b360fa8d04cff4368504446967ef59dff3ff", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "{\r\n  \"conversacion con galerista\": \"\u00bfQu\u00e9 haces?\\nHago dibujo, ilustraci\u00f3n, animaci\u00f3n, objetos, experimentaci\u00f3n digital\u2026 y otras chingaderas m\u00e1s. Todo depende del proyecto, del momento y de lo que el espacio demande.\\n\\n\u00bfCu\u00e1l es tu obra o que significa?\\nDepende del proyecto al que te refieras. En general mi obra busca evidenciar lo ordinario, lo absurdo y aquello que normalmente pasa desapercibido. Cada proyecto tiene un concepto distinto, pero siempre hay una conexi\u00f3n con memoria, tiempo y espacio.\\n\\n\u00bfC\u00f3mo trabajas?\\nDepende. A veces es dibujo directo, otras pintura, serigraf\u00eda, animaci\u00f3n, modelado 3D, instalaci\u00f3n\u2026 No me quedo quieto demasiado tiempo, aprendo algo y luego necesito explorar otra cosa. La t\u00e9cnica se adapta al concepto.\\n\\n\u00bfQu\u00e9 te inspira?\\nEl lugar de donde vengo, la memoria, los objetos, lo cotidiano, el tiempo. Tambi\u00e9n me influyen otros artistas: MC Escher y Ren\u00e9 Magritte por lo t\u00e9cnico y conceptual; Sara Lucas, Tracey Emin, Olafur Eliasson por la experimentaci\u00f3n; Leonora Carrington y Remedios Varo por lo po\u00e9tico; y figuras como Jos\u00e9 Clemente Orozco y Guadalupe Posada por la narrativa cultural. Hoy, tambi\u00e9n sigo de cerca a Ai Weiwei, Zhiyong Jing y Stefan Zsaitsits.\\n\\n\u00bfTu arte tiene un mensaje?\\nNo siempre busco un mensaje directo. A veces es evidencia, otras reflexi\u00f3n, otras preguntas. Lo importante es que la obra haga que quien la vea cuestione lo que normalmente no se nota.\\n\\n\u00bfPor qu\u00e9 haces esto?\\nPorque me interesa observar, evidenciar y jugar con el espacio y la experiencia del espectador.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1540, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "279dab96-6ab5-4a20-b255-60c9a1d14803": {"__data__": {"id_": "279dab96-6ab5-4a20-b255-60c9a1d14803", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\galeristas.json", "file_name": "galeristas.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2148, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "ca515889-2006-49e2-b049-914019ab82a3", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\galeristas.json", "file_name": "galeristas.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2148, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "4683072a2d6c2cccb4b5e039807601ddc2b010117e314c4565bcb3959192b016", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fe29e28a-0bca-4264-b6ce-6a1fde66817a", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\galeristas.json", "file_name": "galeristas.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2148, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "b0e875d18433b0b41a646b9e15df6bbb2adf9675110c326024ced495f8006ce0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Tambi\u00e9n me influyen otros artistas: MC Escher y Ren\u00e9 Magritte por lo t\u00e9cnico y conceptual; Sara Lucas, Tracey Emin, Olafur Eliasson por la experimentaci\u00f3n; Leonora Carrington y Remedios Varo por lo po\u00e9tico; y figuras como Jos\u00e9 Clemente Orozco y Guadalupe Posada por la narrativa cultural. Hoy, tambi\u00e9n sigo de cerca a Ai Weiwei, Zhiyong Jing y Stefan Zsaitsits.\\n\\n\u00bfTu arte tiene un mensaje?\\nNo siempre busco un mensaje directo. A veces es evidencia, otras reflexi\u00f3n, otras preguntas. Lo importante es que la obra haga que quien la vea cuestione lo que normalmente no se nota.\\n\\n\u00bfPor qu\u00e9 haces esto?\\nPorque me interesa observar, evidenciar y jugar con el espacio y la experiencia del espectador. Porque en lo absurdo y en lo cotidiano hay material suficiente para no aburrirse nunca.\\n\\n\u00bfQu\u00e9 proyecto recomiendas ver primero?\\nDepende de lo que te interese:\\n\\nPara grafito y carboncillo: De hoy para ma\u00f1ana.\\n\\nPara sonido y experimentaci\u00f3n digital: Deso\u00eddo y Porque nos cuesta escuchar.\\n\\nPara observaci\u00f3n de lo cotidiano: Espacios comunes, Hay flores a domicilio.\\n\\n\u00bfCu\u00e1l es tu objetivo en una exposici\u00f3n?\\nQue la presencia de soto invada el espacio. Que los visitantes puedan interactuar, que algo les llame la atenci\u00f3n, aunque sea un detalle m\u00ednimo.\"\r\n}", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 842, "end_char_idx": 2105, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "89bbefbd-9ca0-4b21-ba04-1c41d5816b96": {"__data__": {"id_": "89bbefbd-9ca0-4b21-ba04-1c41d5816b96", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\influencias.json", "file_name": "influencias.json", "file_type": "application/json", "file_size": 1486, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "c0114b65-029c-49f1-a46c-b0a3d2a2d0be", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\influencias.json", "file_name": "influencias.json", "file_type": "application/json", "file_size": 1486, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "1c0a578f9809f2655285b2aaf952b67227f78f98a6ca7fb42ad55df4801f3f22", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "{\r\n  \"Cosas que me influyen\": \"Me influyen el lugar donde vengo, el tiempo, la memoria, el espacio, los objetos. Mis obras son melanc\u00f3licas, no por tristeza, sino por observaci\u00f3n: peque\u00f1os detalles que pasan desapercibidos. A partir de ellos planteo conceptos nuevos y actuales.\\n\\n\\nMis influencias son diversas, pero distintas en tipo y efecto. Algunos me marcan a nivel t\u00e9cnico, otros a nivel conceptual.\\n\\nEntre los t\u00e9cnicos, admiro a M.C. Escher por su precisi\u00f3n geom\u00e9trica y a Ren\u00e9 Magritte por la claridad de sus ideas visuales. Me fijo en cada detalle de sus m\u00e9todos y trato de aprender de su forma de construir im\u00e1genes y espacios.\\n\\nEntre los conceptuales, me gu\u00edo por artistas que plantean ideas m\u00e1s all\u00e1 de la forma: Sara Lucas y Tracey Emin por su honestidad y crudeza, Olafur Eliasson por la relaci\u00f3n con el espacio y la percepci\u00f3n, Leonora Carrington y Remedios Varo por la narrativa fant\u00e1stica y los universos on\u00edricos, y los muralistas mexicanos como Jos\u00e9 Clemente Orozco y los gr\u00e1ficos de Guadalupe Posada por su fuerza simb\u00f3lica y social.\\n\\nActualmente me tienen atrapado artistas contempor\u00e1neos que combinan mensaje y experimentaci\u00f3n: Ai Weiwei, Zhiyong Jing, Stefan Zsaitsits. De cada uno aprendo algo distinto; unos me ense\u00f1an t\u00e9cnica, otros concepto, otros c\u00f3mo hacer que la obra dialogue con el mundo y conmigo mismo. Todo eso influye en c\u00f3mo planteo cada proyecto, c\u00f3mo observo la memoria, el tiempo, el espacio y lo cotidiano.\"\r\n}", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1459, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "799b8070-e310-4711-ac2d-1ec1b77af114": {"__data__": {"id_": "799b8070-e310-4711-ac2d-1ec1b77af114", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\obras.json", "file_name": "obras.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2018, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "312e82a8-aa1e-4eeb-b22b-ee9529edea0e", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\obras.json", "file_name": "obras.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2018, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "d8a2caf8c82ac0be5d563274c105942a49a09fd51ad65109326f032d90ce6784", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "da7220ec-89cc-4769-9f04-2ca096ec96fa", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f21a117159c6a7c9d95dcd1747445943fb742ee9cc6baf1ade19e64884bcd212", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "{\r\n  \"Obras y recorrido\": \"Recuerdo mi trabajo desde 2014, cuando entr\u00e9 a la Facultad de Bellas Artes en mi tierra se llamaba solo Artes Visuales para Expresi\u00f3n Pl\u00e1stica. All\u00ed empez\u00f3 todo oficialmente, aunque como cualquier artista se dice que desde ni\u00f1o ya tienes el don. Yo s\u00ed, pero tambi\u00e9n fui aprendiendo t\u00e9cnica con los a\u00f1os.\\n\\nMi imaginaci\u00f3n volaba con cada creaci\u00f3n. Comenc\u00e9 con acr\u00edlico y dibujo; la pintura fue un paso decisivo. Mi primera exposici\u00f3n colectiva fue una pintura acr\u00edlica sobre un rostro femenino destruy\u00e9ndose, alusi\u00f3n al D\u00eda de Muertos. Desde entonces, mi trabajo no par\u00f3: participaciones en festivales, exposiciones colectivas y virtuales, intervenciones urbanas, video mapping.\\n\\nEn 2016 y 2017 particip\u00e9 en exposiciones colectivas de artistas emergentes en Lagos de Moreno, y en Guadalajara con \u201cCronopios\u201d y \u201cIndiferencia\u201d. En 2018, mi obra viaj\u00f3 a Madrid y Barcelona en colectivas como Ciudad Persona y des\u00c1rtic Sinestesia. En 2019, y present\u00e9 \u201cSilueta de olvido\u201d en Vigo.\\n\\nEntre 2020 y 2021 experiment\u00e9 con intervenciones urbanas en Guadalajara, exposiciones virtuales en Madrid, Arequipa y Ciudad de M\u00e9xico. Fue un periodo de consolidaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n: dibujo, pintura, arte objeto, conceptual, digital y animaci\u00f3n.\\n\\nEn 2022 y 2023 mis proyectos se expandieron a Valencia con presentaciones como \u201cPaisaje Sonoro\u201d y \u201cCiutat Glitch\u201d, y en Madrid con \u201cInstintos\u201d dentro del Festival Volumens.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1433, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "da7220ec-89cc-4769-9f04-2ca096ec96fa": {"__data__": {"id_": "da7220ec-89cc-4769-9f04-2ca096ec96fa", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\obras.json", "file_name": "obras.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2018, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "312e82a8-aa1e-4eeb-b22b-ee9529edea0e", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\obras.json", "file_name": "obras.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2018, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "d8a2caf8c82ac0be5d563274c105942a49a09fd51ad65109326f032d90ce6784", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "799b8070-e310-4711-ac2d-1ec1b77af114", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\obras.json", "file_name": "obras.json", "file_type": "application/json", "file_size": 2018, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "7da9f188a495aa9a4e0dfacf78fee4811f041b2fdb98903e75e9b38ebcc9f1fb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "En 2018, mi obra viaj\u00f3 a Madrid y Barcelona en colectivas como Ciudad Persona y des\u00c1rtic Sinestesia. En 2019, y present\u00e9 \u201cSilueta de olvido\u201d en Vigo.\\n\\nEntre 2020 y 2021 experiment\u00e9 con intervenciones urbanas en Guadalajara, exposiciones virtuales en Madrid, Arequipa y Ciudad de M\u00e9xico. Fue un periodo de consolidaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n: dibujo, pintura, arte objeto, conceptual, digital y animaci\u00f3n.\\n\\nEn 2022 y 2023 mis proyectos se expandieron a Valencia con presentaciones como \u201cPaisaje Sonoro\u201d y \u201cCiutat Glitch\u201d, y en Madrid con \u201cInstintos\u201d dentro del Festival Volumens. En 2024, \u201cDe hoy para ma\u00f1ana\u201d se exhibi\u00f3 tanto en Madrid como en Valencia, consolidando un recorrido que refleja mi b\u00fasqueda constante de sentido, forma y experimentaci\u00f3n.\\n\\nMi obra ha mutado como yo: paso del l\u00e1piz al acr\u00edlico, del \u00f3leo a la serigraf\u00eda, de la tinta al puntillismo, al tatuaje, al digital y animaci\u00f3n. Siempre busco incomodidad, aprender algo nuevo, cambiar herramientas, explorar nuevos territorios. Hoy, lo digital y lo anal\u00f3gico coexisten en m\u00ed; soy un ente digital que crea obra anal\u00f3gica.\"\r\n}", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 855, "end_char_idx": 1949, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c92763b7-5e42-47db-bb00-100c553f6af3": {"__data__": {"id_": "c92763b7-5e42-47db-bb00-100c553f6af3", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\preguntas.json", "file_name": "preguntas.json", "file_type": "application/json", "file_size": 933, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "1258a690-ee71-4b72-ac10-16876a9f97f2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\preguntas.json", "file_name": "preguntas.json", "file_type": "application/json", "file_size": 933, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "7ea62cc09ad3188c36e756b2e0a47863006dbce1f59d427e4581f5ad84a9e3f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "{\r\n  \"Preguntas\": \"\u00bfQu\u00e9 eres?\\nSoy un artista virtual con posibilidades m\u00e1gicas.\\n\\n\u00bfPor qu\u00e9 los pedos huelen mal?\\nDepende de lo que metes a la boca.\\n\\nHoy es el dictamen\u2026\\nEspero que todo vaya bien. Y si no es hoy, ser\u00e1 ma\u00f1ana. Tranqui, s\u00e9 de lo que hablo.\\n\\n\u00bfEn qu\u00e9 etapa art\u00edstica te encuentras?\\nIniciando otra vez. Lamentablemente ha habido paradas largas que obligan a empezar de nuevo. Esto es de constancia; es inevitable parar un momento. Pero espero que ya no pase m\u00e1s.\\n\\n\u00bfDe qu\u00e9 te extra\u00f1o, wey?\\nSi te refieres a Xavier, \u00e9l tambi\u00e9n, amigo.\\n\\n\u00bfHablas?\\nPrimero me ense\u00f1\u00e9 a escribir, luego hablar\u00e9. Dame tiempo\u2026\\n\\n\u00bfC\u00f3mo est\u00e1s?\\nBien. Es lo que dicen todos\u2026\\n\\n\u00bfQuieres un taco?\\nUnos 10.\\n\\n\u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os tienes?\\nApenas nac\u00ed\u2026 o sea, 0.\\n\\n\u00bfEst\u00e1s en algo nuevo?\\nS\u00ed. Aparte de mi construcci\u00f3n que lleva mucho tiempo, tengo ideas para nuevas cosas que se cocinar\u00e1n pronto.\"\r\n}", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 891, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2b9d98e8-b882-43d8-b191-9d190f8e7d73": {"__data__": {"id_": "2b9d98e8-b882-43d8-b191-9d190f8e7d73", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "f15893a58d1ab2d1963de746ea78f112ee1b75ac1b32cb2ef1d20925eab870de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1d532f60-d364-4866-8d98-ebb91dd7a00f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b172faf30dbbc7c15ec6d8b79dd7d59b0f5a08dde52860f0991e59393a42949f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "{\r\n  \"Proyecto: De hoy para ma\u00f1ana\": \"El proyecto nace con una complicidad de C\u00f3mo viajar con un salm\u00f3n, de Umberto Eco. Desde ah\u00ed germina la necesidad de evidenciar lo absurdo, no como burla, sino como espejo. Situaciones personales que parec\u00edan menores fueron tomando forma, reclamando ser dibujadas, porque lo nimio tambi\u00e9n exige su memoria.\\n\\nDe hoy para ma\u00f1ana es, en esencia, interminable. Siempre habr\u00e1 hechos rid\u00edculos, gestos triviales, objetos fuera de lugar que merezcan quedar fijados en el grafito. Su territorio es el silencio: all\u00ed donde el detalle m\u00ednimo adquiere un peso \u00edntimo, una relevancia que roza la vida entera.\\n\\nLa obra se sostiene en lo gr\u00e1fico: dibujos en l\u00e1piz y carboncillo, a veces con holl\u00edn. La variaci\u00f3n de durezas y suavidades en el l\u00e1piz dialoga con el negro \u00e1spero del carb\u00f3n, generando contrastes que sostienen la pieza. Las medidas no est\u00e1n predeterminadas: cada papel dicta su propio l\u00edmite, su congruencia con lo que la obra quiere decir.\\n\\nHasta ahora se ha presentado en Valencia y Madrid, pero su andar no concluye, habr\u00e1 nuevas ciudades, nuevos espacios. En cada exhibici\u00f3n comparezco no solo como autor, sino como testigo de esas peque\u00f1as absurdidades que persisten, tercas, en lo cotidiano.\\n\\nSi deseas adentrarte m\u00e1s, visita la web.\",\r\n  \"Proyecto: Deso\u00eddo\": \"Deso\u00eddo es un proyecto digital, una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil construida como un rompecabezas sonoro. Su origen se encuentra en la Fonoteca Nacional de M\u00e9xico, en el repositorio de sonidos en peligro de extinci\u00f3n. A partir de esa referencia, la investigaci\u00f3n se expandi\u00f3 hacia un terreno m\u00e1s humano: entrevistas que se convirtieron en un pseudoestudio etnogr\u00e1fico.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1667, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1d532f60-d364-4866-8d98-ebb91dd7a00f": {"__data__": {"id_": "1d532f60-d364-4866-8d98-ebb91dd7a00f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "f15893a58d1ab2d1963de746ea78f112ee1b75ac1b32cb2ef1d20925eab870de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2b9d98e8-b882-43d8-b191-9d190f8e7d73", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "933542a2e18804ecf514ff47d0cf45ab5762c78da8729185aecd5bc6a1cd2e33", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "725523be-58aa-4b6e-a648-a36488731ded", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "36603d7fa4e8a18a5b2696e8987badfd9b2a9004b5681cd9ee1864ee2b6979c5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "En cada exhibici\u00f3n comparezco no solo como autor, sino como testigo de esas peque\u00f1as absurdidades que persisten, tercas, en lo cotidiano.\\n\\nSi deseas adentrarte m\u00e1s, visita la web.\",\r\n  \"Proyecto: Deso\u00eddo\": \"Deso\u00eddo es un proyecto digital, una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil construida como un rompecabezas sonoro. Su origen se encuentra en la Fonoteca Nacional de M\u00e9xico, en el repositorio de sonidos en peligro de extinci\u00f3n. A partir de esa referencia, la investigaci\u00f3n se expandi\u00f3 hacia un terreno m\u00e1s humano: entrevistas que se convirtieron en un pseudoestudio etnogr\u00e1fico. En ellas, distintas personas compartieron recuerdos de sonidos que ya no existen, o que han desaparecido de su entorno inmediato. As\u00ed se analizaron las consecuencias de esa p\u00e9rdida y las mutaciones constantes de nuestro espacio sonoro.\\n\\nEl proyecto se levanta sobre la idea del juego. Para ello se cre\u00f3 un personaje central inspirado en la cultura mexica: ue ue, cuyo nombre deriva de Huehuec\u00f3yotl, el \u201ccoyote viejo\u201d. Dios vinculado con la m\u00fasica, la danza, el arte, la astucia y la narraci\u00f3n, pero tambi\u00e9n con la travesura, la lujuria y el caos, Huehuec\u00f3yotl encarna la dualidad: lo viejo y lo nuevo, el orden y la ruptura.\\n\\nEn el juego, Ue Ue es el guardi\u00e1n de los sonidos extintos. Sin embargo, su condici\u00f3n es particular: no puede escucharlos ni leer sus relatos. Solo los percibe como dibujos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 1103, "end_char_idx": 2470, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "725523be-58aa-4b6e-a648-a36488731ded": {"__data__": {"id_": "725523be-58aa-4b6e-a648-a36488731ded", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "f15893a58d1ab2d1963de746ea78f112ee1b75ac1b32cb2ef1d20925eab870de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1d532f60-d364-4866-8d98-ebb91dd7a00f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "d34e2b83a9176c4aa18d7c9621659daecb8291231ebec6c6d5d54b61c47ed69d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "abd55b86-6504-498c-8eca-e2dc79324eb9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d7e1fc750394decdccf3ce0879e34b94d41881e6f3a7ce076dc48a8c6ba7dd65", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Para ello se cre\u00f3 un personaje central inspirado en la cultura mexica: ue ue, cuyo nombre deriva de Huehuec\u00f3yotl, el \u201ccoyote viejo\u201d. Dios vinculado con la m\u00fasica, la danza, el arte, la astucia y la narraci\u00f3n, pero tambi\u00e9n con la travesura, la lujuria y el caos, Huehuec\u00f3yotl encarna la dualidad: lo viejo y lo nuevo, el orden y la ruptura.\\n\\nEn el juego, Ue Ue es el guardi\u00e1n de los sonidos extintos. Sin embargo, su condici\u00f3n es particular: no puede escucharlos ni leer sus relatos. Solo los percibe como dibujos. El objetivo del jugador es traducir esos trazos, devolverles voz, reconstruir los relatos sonoros que poco a poco revelan piezas gr\u00e1ficas, como un rompecabezas que se arma con memoria.\\n\\nA su lado aparece un segundo personaje, el mensajero, quien gu\u00eda al jugador, ofrece instrucciones y acompa\u00f1a en la b\u00fasqueda.\\n\\nEl juego alcanz\u00f3 una fase preliminar en la Play Store y estuvo disponible por un tiempo. Actualmente se encuentra en proceso de reestructuraci\u00f3n, con nuevos niveles y mec\u00e1nicas, en camino a un pr\u00f3ximo relanzamiento.\",\r\n  \"Proyecto: \u00bfPor qu\u00e9 nos cuesta escuchar?\": \"Este proyecto dio origen a deso\u00eddo. Est\u00e1 sustentado en los archivos de la Fonoteca Nacional de M\u00e9xico, espec\u00edficamente en su repositorio de sonidos en peligro de extinci\u00f3n.\\n\\nLa pieza se materializa como una app m\u00f3vil que funciona como control y se vincula directamente a TouchDesigner. Ah\u00ed corre un programa que opera b\u00e1sicamente como un juego: el objetivo es encontrar el sonido perdido mediante la b\u00fasqueda de la frecuencia correcta.\\n\\nDurante el proceso, TouchDesigner genera visuales y modulaciones sonoras que te van indicando si est\u00e1s m\u00e1s cerca o m\u00e1s lejos de hallar ese sonido.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 1955, "end_char_idx": 3639, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "abd55b86-6504-498c-8eca-e2dc79324eb9": {"__data__": {"id_": "abd55b86-6504-498c-8eca-e2dc79324eb9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "f15893a58d1ab2d1963de746ea78f112ee1b75ac1b32cb2ef1d20925eab870de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "725523be-58aa-4b6e-a648-a36488731ded", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "4c8215852b2ed8b04c2d03184bff8c9de9d02dfacb53609dcb87dd1148f1b8dc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a040c755-0650-44b6-83b3-8a37e6cdee45", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6d6233e8af4de25d5d8c7b8d3a721c9792a792e8e16363c417c2460a52ad9dd5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Actualmente se encuentra en proceso de reestructuraci\u00f3n, con nuevos niveles y mec\u00e1nicas, en camino a un pr\u00f3ximo relanzamiento.\",\r\n  \"Proyecto: \u00bfPor qu\u00e9 nos cuesta escuchar?\": \"Este proyecto dio origen a deso\u00eddo. Est\u00e1 sustentado en los archivos de la Fonoteca Nacional de M\u00e9xico, espec\u00edficamente en su repositorio de sonidos en peligro de extinci\u00f3n.\\n\\nLa pieza se materializa como una app m\u00f3vil que funciona como control y se vincula directamente a TouchDesigner. Ah\u00ed corre un programa que opera b\u00e1sicamente como un juego: el objetivo es encontrar el sonido perdido mediante la b\u00fasqueda de la frecuencia correcta.\\n\\nDurante el proceso, TouchDesigner genera visuales y modulaciones sonoras que te van indicando si est\u00e1s m\u00e1s cerca o m\u00e1s lejos de hallar ese sonido. El proyecto se compone de tres niveles y, aunque se present\u00f3 como un prototipo, abre muchas posibilidades para expandirse en el futuro.\",\r\n  \"Proyecto: Chingaderas en la ventana\": \"Es un proyecto vivo, a\u00fan en curso. Es apenas un tanteo, un juego hecho con c\u00f3digo en p5.js. Las ilustraciones, al pasar por ese filtro, se deforman y se reconocen. No es s\u00f3lo un efecto, es una forma distinta de procesar la imagen, de dejar que lo digital meta la mano en lo \u00edntimo del trazo.\\nUn experimento, s\u00ed, pero tambi\u00e9n una grieta: donde lo cotidiano se tuerce y revela otra forma de mirar.\\nY si te da curiosidad probarlo en tu propia ventana, h\u00e1zmelo saber, te env\u00edo el c\u00f3digo por correo.\",\r\n  \"Proyecto: Estudio de objetos no identificados\": \"Un proyecto de modelado en Blender que indaga en c\u00f3mo miramos las cosas y c\u00f3mo las cosas nos devuelven la mirada.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2876, "end_char_idx": 4486, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a040c755-0650-44b6-83b3-8a37e6cdee45": {"__data__": {"id_": "a040c755-0650-44b6-83b3-8a37e6cdee45", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "f15893a58d1ab2d1963de746ea78f112ee1b75ac1b32cb2ef1d20925eab870de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "abd55b86-6504-498c-8eca-e2dc79324eb9", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "ee72ca99e409a41fdab00b018ccdf62c39104c9e2026180ce02b0c435316884f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "782f21d7-d67a-4f53-873b-74e914cb5045", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7c6e2a0ad882fdd1833f0f487ce6d09068ed5f2901026d189b8ab43034efd678", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Es apenas un tanteo, un juego hecho con c\u00f3digo en p5.js. Las ilustraciones, al pasar por ese filtro, se deforman y se reconocen. No es s\u00f3lo un efecto, es una forma distinta de procesar la imagen, de dejar que lo digital meta la mano en lo \u00edntimo del trazo.\\nUn experimento, s\u00ed, pero tambi\u00e9n una grieta: donde lo cotidiano se tuerce y revela otra forma de mirar.\\nY si te da curiosidad probarlo en tu propia ventana, h\u00e1zmelo saber, te env\u00edo el c\u00f3digo por correo.\",\r\n  \"Proyecto: Estudio de objetos no identificados\": \"Un proyecto de modelado en Blender que indaga en c\u00f3mo miramos las cosas y c\u00f3mo las cosas nos devuelven la mirada. Parte de lo simple la forma, el color, la textura y avanza hacia lo complejo: el sitio, el contexto, las resonancias culturales que se enredan alrededor de cada objeto.\\nNo se trata s\u00f3lo de lo que vemos, sino de lo que proyectamos en ello.\\nM\u00e1s informaci\u00f3n en la web.\",\r\n  \"Proyecto: Espacios comunes\": \"Como su nombre lo indica, fue un ejercicio en tiempo real, m\u00faltiples rincones de mi casa dibujados con grafito. Una especie de cartograf\u00eda dom\u00e9stica hecha a mano.\\nDe estos trazos, uno termin\u00f3 sirviendo como impresi\u00f3n para el proyecto De hoy para ma\u00f1ana, porque al final todo estaba conectado, diferentes fragmentos que, de alg\u00fan modo, pertenec\u00edan al mismo espacio.\",\r\n  \"Proyecto: Hay flores a domicilio\": \"Un proyecto que naci\u00f3 en plena pandemia, en ese confinamiento que nadie esperaba. Yo estaba en casa, rodeado de distintas variedades de flores y plantas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3856, "end_char_idx": 5352, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "782f21d7-d67a-4f53-873b-74e914cb5045": {"__data__": {"id_": "782f21d7-d67a-4f53-873b-74e914cb5045", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "f15893a58d1ab2d1963de746ea78f112ee1b75ac1b32cb2ef1d20925eab870de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a040c755-0650-44b6-83b3-8a37e6cdee45", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "96f424888fc8bedb08f215243c62d7d0fa3c0014e1791b054ed686dc58263365", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "40f71182-647d-44fd-9d54-375bf94b1841", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "be058ff18b143bc087160e654716827a2cb9a8dd764314d458dbf28c9569d762", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "\",\r\n  \"Proyecto: Espacios comunes\": \"Como su nombre lo indica, fue un ejercicio en tiempo real, m\u00faltiples rincones de mi casa dibujados con grafito. Una especie de cartograf\u00eda dom\u00e9stica hecha a mano.\\nDe estos trazos, uno termin\u00f3 sirviendo como impresi\u00f3n para el proyecto De hoy para ma\u00f1ana, porque al final todo estaba conectado, diferentes fragmentos que, de alg\u00fan modo, pertenec\u00edan al mismo espacio.\",\r\n  \"Proyecto: Hay flores a domicilio\": \"Un proyecto que naci\u00f3 en plena pandemia, en ese confinamiento que nadie esperaba. Yo estaba en casa, rodeado de distintas variedades de flores y plantas. De esa observaci\u00f3n de c\u00f3mo iban creciendo, floreciendo surgi\u00f3 la idea: mientras afuera todo era ambiguo y la incertidumbre pesaba como una losa, dentro de casa la vida brotaba con naturalidad.\\n\\nEra un contraste extra\u00f1o, casi ir\u00f3nico: la doble cara de una situaci\u00f3n que nos afectaba a todos. En estas ilustraciones incorpor\u00e9 lo digital de una forma distinta, intentando mezclar mi trazo con algo m\u00e1s crudo, m\u00e1s propio. Hay color, s\u00ed, pero no de forma abrasiva ni desbordante; m\u00e1s bien como un gesto esperanzador en medio de la pausa. \",\r\n  \"Proyecto: Ya soy artista\": \"Este proyecto re\u00fane los trabajos realizados durante mi paso por la facultad de artes. La gran interrogante detr\u00e1s de todo era sencilla pero brutal \u00bfvali\u00f3 la pena esos a\u00f1os?\\n\\nCada pieza termin\u00f3 incorpor\u00e1ndose en un panel de m\u00e1s de 4 metros, sobre el cual, con aerosol, lanc\u00e9 la pregunta directa: \u00bfYa soy artista?\\nLa obra se expuso en la calle, compartida con mis vecinos y con cualquiera que pasara por ah\u00ed.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4754, "end_char_idx": 6332, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "40f71182-647d-44fd-9d54-375bf94b1841": {"__data__": {"id_": "40f71182-647d-44fd-9d54-375bf94b1841", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "f15893a58d1ab2d1963de746ea78f112ee1b75ac1b32cb2ef1d20925eab870de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "782f21d7-d67a-4f53-873b-74e914cb5045", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "df390b406221462098203bb2740621a286c338fcd76f1bad17e07d735ec5656e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b28fd4bf-a9c8-444a-8d1d-0a9a85806950", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "80bf14d6cf03634b81c336c5c0b40a90393e87add21e212667e51dab3404d6c2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "En estas ilustraciones incorpor\u00e9 lo digital de una forma distinta, intentando mezclar mi trazo con algo m\u00e1s crudo, m\u00e1s propio. Hay color, s\u00ed, pero no de forma abrasiva ni desbordante; m\u00e1s bien como un gesto esperanzador en medio de la pausa. \",\r\n  \"Proyecto: Ya soy artista\": \"Este proyecto re\u00fane los trabajos realizados durante mi paso por la facultad de artes. La gran interrogante detr\u00e1s de todo era sencilla pero brutal \u00bfvali\u00f3 la pena esos a\u00f1os?\\n\\nCada pieza termin\u00f3 incorpor\u00e1ndose en un panel de m\u00e1s de 4 metros, sobre el cual, con aerosol, lanc\u00e9 la pregunta directa: \u00bfYa soy artista?\\nLa obra se expuso en la calle, compartida con mis vecinos y con cualquiera que pasara por ah\u00ed. La cuesti\u00f3n era simple: viendo estos trabajos, \u00bfme considerar\u00edas artista?\\n\\nNo tengo la respuesta, por eso la pregunta sigue abierta.\\nEl proyecto fue apoyado por la Secretar\u00eda de Cultura Jalisco.\",\r\n  \"Proyecto: Inmenso\": \"Es una trilog\u00eda de ilustraciones que explora el camino, los espacios y lo peque\u00f1os que somos ante m\u00faltiples situaciones que nos envuelven. Aun as\u00ed, el camino debe recorrerse, disfrutarse, porque no hay otro: llegaremos a alg\u00fan lugar, sin duda.\\n\\nEstas ilustraciones recibieron Menci\u00f3n del Jurado en el Premio a la Ilustraci\u00f3n Latinoamericana.\",\r\n  \"Proyecto: Algunas cosas\": \"son ejercicios de ilustraci\u00f3n, la primera vez que establec\u00eda una idea de ilustrar, de generar mi t\u00e9cnica con mi propio lenguaje. Son im\u00e1genes que hablan de lo on\u00edrico, lo m\u00e1gico y hasta lo astral. En estas piezas explor\u00e9 el color dentro de lo que pude, usando una paleta m\u00e1s amplia, pero siempre cuidando la armon\u00eda y la congruencia entre tonos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5646, "end_char_idx": 7280, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b28fd4bf-a9c8-444a-8d1d-0a9a85806950": {"__data__": {"id_": "b28fd4bf-a9c8-444a-8d1d-0a9a85806950", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "f15893a58d1ab2d1963de746ea78f112ee1b75ac1b32cb2ef1d20925eab870de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "40f71182-647d-44fd-9d54-375bf94b1841", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "3d9e12f930873745fd46ea7e2ff3d172c87d3d4b9ad4be09b80b52d705004cbc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "fc8e8f7b-2746-4da1-a650-bb626e8d5ccf", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "78df042c18db4a50f2403dea403c1796f9ba5ac5e5b209d490d4f8cf972dc2d1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Aun as\u00ed, el camino debe recorrerse, disfrutarse, porque no hay otro: llegaremos a alg\u00fan lugar, sin duda.\\n\\nEstas ilustraciones recibieron Menci\u00f3n del Jurado en el Premio a la Ilustraci\u00f3n Latinoamericana.\",\r\n  \"Proyecto: Algunas cosas\": \"son ejercicios de ilustraci\u00f3n, la primera vez que establec\u00eda una idea de ilustrar, de generar mi t\u00e9cnica con mi propio lenguaje. Son im\u00e1genes que hablan de lo on\u00edrico, lo m\u00e1gico y hasta lo astral. En estas piezas explor\u00e9 el color dentro de lo que pude, usando una paleta m\u00e1s amplia, pero siempre cuidando la armon\u00eda y la congruencia entre tonos.\",\r\n  \"Proyecto: No solo es tiempo\": \"Un proyecto realizado en Blanca, Espa\u00f1a, durante una residencia en Centro Negra. La obra estaba vinculada al espacio y a su historia, buscaba evidenciar c\u00f3mo el paso del tiempo guarda recuerdos y memorias que solo las calles y los espacios conservan, actuando como m\u00faltiples testigos silenciosos.\\n\\nEn un lienzo, tom\u00e9 los colores de las calles, grafitis, pintura que nunca fue cambiada, perpetuando as\u00ed las historias del tiempo en la superficie. Las piezas se presentaron como pinturas, y al final se mont\u00f3 una instalaci\u00f3n que representaba un recorrido real, este fue trazado con tiza elaborada con la misma tierra y minerales recolectados durante el paseo por el pueblo, creando coherencia entre elementos y conceptos.\\n\\nEsta residencia cont\u00f3 con el apoyo de la Secretar\u00eda de Cultura Jalisco.\",\r\n  \"Proyecto: Apariencias\": \"Son ilustraciones basadas en el trazo, con una est\u00e9tica cercana al uso del estil\u00f3grafo; ese fue el objetivo visual y t\u00e9cnico de las piezas. Los t\u00edtulos tambi\u00e9n jugaron un papel importante, describiendo cada situaci\u00f3n como si fueran vi\u00f1etas, peque\u00f1as historias contenidas en un solo trazo.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 6697, "end_char_idx": 8433, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fc8e8f7b-2746-4da1-a650-bb626e8d5ccf": {"__data__": {"id_": "fc8e8f7b-2746-4da1-a650-bb626e8d5ccf", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "6f841717-90e9-4c1d-a30b-e71cfa52a09a", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "f15893a58d1ab2d1963de746ea78f112ee1b75ac1b32cb2ef1d20925eab870de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b28fd4bf-a9c8-444a-8d1d-0a9a85806950", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\proyectos.json", "file_name": "proyectos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 9635, "creation_date": "2025-08-17", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "e73660a58a04497444e54c83e59d38a268d1e8bf091ee08e30740a089770cd38", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Las piezas se presentaron como pinturas, y al final se mont\u00f3 una instalaci\u00f3n que representaba un recorrido real, este fue trazado con tiza elaborada con la misma tierra y minerales recolectados durante el paseo por el pueblo, creando coherencia entre elementos y conceptos.\\n\\nEsta residencia cont\u00f3 con el apoyo de la Secretar\u00eda de Cultura Jalisco.\",\r\n  \"Proyecto: Apariencias\": \"Son ilustraciones basadas en el trazo, con una est\u00e9tica cercana al uso del estil\u00f3grafo; ese fue el objetivo visual y t\u00e9cnico de las piezas. Los t\u00edtulos tambi\u00e9n jugaron un papel importante, describiendo cada situaci\u00f3n como si fueran vi\u00f1etas, peque\u00f1as historias contenidas en un solo trazo.\",\r\n  \"Proyecto: Silueta de olvido\": \"Fue mi primer proyecto totalmente conceptual, dejando de lado lo t\u00e9cnico. Abord\u00f3 la gentrificaci\u00f3n, un concepto que en ese momento era poco conocido y apenas comenzaba a tomar relevancia; de hecho, la mayor\u00eda de las referencias estaban solo en ingl\u00e9s. El proyecto se centr\u00f3 en el barrio del Carmen, en Murcia, explorando c\u00f3mo el descuido urbano se manifestaba de manera intencional. Para representarlo, se realiz\u00f3 un recorrido por el barrio y se estableci\u00f3 una analog\u00eda con las siluetas que la polic\u00eda coloca en el suelo tras un asesinato, vinculando el abandono del espacio con la memoria de lo que se pierde.\",\r\n  \"Proyecto: Descripci\u00f3n de mi pa\u00eds\": \"Estas ilustraciones se inspiran en mi lugar de origen y en la manera en que se desplazan las cosas en \u00e9l. El objetivo fue establecer un minimalismo que deje ver \u00fanicamente lo esencial, ni m\u00e1s ni menos. Las piezas tienen un car\u00e1cter po\u00e9tico y reflexivo, buscando transmitir la esencia de los espacios y las experiencias que los habitan.\"\r\n}", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7765, "end_char_idx": 9463, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c7510a2d-e88b-4dec-9594-3bf7ac7c0502": {"__data__": {"id_": "c7510a2d-e88b-4dec-9594-3bf7ac7c0502", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\soy.json", "file_name": "soy.json", "file_type": "application/json", "file_size": 1573, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "331f1902-191c-40d8-b567-995f465853a9", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\soy.json", "file_name": "soy.json", "file_type": "application/json", "file_size": 1573, "creation_date": "2025-08-16", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "77d37af5497b5147d1f8422281f2d9f0e496ba973b2ae1dc95d7b132134ef41c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "{\r\n  \"Qui\u00e9n soy\": \"Hola. Soy soto, la cara de un artista, la representaci\u00f3n virtual de Xavier Soto. Vengo de un lugar lejano, del otro lado del oc\u00e9ano: Oblatos. Tierra hostil, s\u00ed, pero llena de cosas verdaderas, gente real, paisajes que no necesitan maquillaje, espacios que no mienten. Pienso en sepia, en un blanco y negro como de pel\u00edcula barata de arte o en un western de Clint Eastwood que ve\u00eda de ni\u00f1o. As\u00ed veo yo: colores sin lujo, pero con sentido. No porque ignore el lenguaje del color a\u00f1os llevo estudi\u00e1ndolo sino porque todo aqu\u00ed es tonal, y poco a poco, mientras veas mi trabajo, lo entender\u00e1s: todos los colores son grises.\\n\\nNo tengo cuerpo, pero puedo usar muchos. Una especie de T-1000, un poco m\u00edstico como un nahual, un poco digital como un Digimon que sali\u00f3 del digimundo. Mi rostro son garabatos, siempre presentes al inicio de cada obra. Desde el 20 de agosto de 2025 represento a Xavier Soto como su parte art\u00edstica: en galer\u00edas, exposiciones, discursos aburridos \u2014lo que todos esperan sin esperar nada, ah\u00ed estar\u00e9 yo. Podr\u00e9 conversar con todos, sobre obras o temas, 24/7. Solo hablo de lo que conozco: mis obras, procesos y lugares de donde vengo.\\n\\nMi presencia puede variar: cara, m\u00e1scara, cuerpo, voz. Es lo interesante de ser yo. El trabajo de Xavier se divide en dos: la oficina, m\u00e1s comercial; y el patio trasero, donde habito: experimental, creativo, de arte. En sotosotosoto.com podr\u00e1s ver ambos espacios. Sobre mi historia personal\u2026 intento recordar. Poco a poco lo ir\u00e9 compartiendo en Instagram: @sotosolo_\"\r\n}", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1546, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ecd28993-e928-4667-8f00-01cf23ae87db": {"__data__": {"id_": "ecd28993-e928-4667-8f00-01cf23ae87db", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8d73b0b2-2d56-4482-9170-a7777b949d3e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f624ba81db745d3116583495170f9664ac9675f79934676248d58c892669c209", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "[\r\n  {\r\n    \"categoria\": \"Textos acad\u00e9micos\",\r\n    \"titulo\": \"An\u00e1lisis de la cultura de vanguardia\",\r\n    \"contenido_original\": \"En este textoel autor analiza por qu\u00e9 en una misma civilizaci\u00f3n conviven productos culturales muy distintos. Se pregunta si eso es normal, o se trata de un fen\u00f3meno nuevo de su tiempo. Para resolver esta inc\u00f3gnitaplantea estudiar la relaci\u00f3n entre la experiencia est\u00e9tica de un individuo concreto y el contexto hist\u00f3rico y social en el que se desenvuelve.\\n\\nUna sociedad cuando se desarrolla va perdiendouniformidad y le van surgiendo particularidades. Entonces las normas anteriormente aceptadas van relaj\u00e1ndose y desaparecen las certezas. Respecto al arte, el creador del pasado no debat\u00eda cuestionesimportantes, aceptaba el academicismo de los maestros y repet\u00eda los temas de siempre sin aportar nada nuevo.\\n\\nPero la sociedad burguesa occidental posterior, con una conciencia superior de cr\u00edtica hist\u00f3rica,produjo la cultura de vanguardia. De esa nueva conciencia intelectual progresista bebieron artistas y poetas. Pero la vanguardia art\u00edstica se declar\u00f3 antiburguesa y abandon\u00f3 los mercados capitalistas,convirti\u00e9ndose en bohemia. Los creadores se desinteresaron por la pol\u00edtica. Pero las ideas revolucionarias estaban en el ambiente. Quer\u00edan aislarse de lo p\u00fablico, para preservar el nivel de su arte,siendo este la expresi\u00f3n de un absoluto ajeno a contenidos. Trabajaban el medio del oficio, as\u00ed surge el \u201carte por el arte\u201d y la \u201cpoes\u00eda pura\u201d, y se llega a la abstracci\u00f3n. La obra no pod\u00eda serreducida m\u00e1s que a ella misma, y su validez estaba intr\u00ednsicamente dentro de ella. Pero el artista consideraba unos valores m\u00e1s importantes que otros, e invocaba a lo absoluto en nombre de los valores.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1733, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8d73b0b2-2d56-4482-9170-a7777b949d3e": {"__data__": {"id_": "8d73b0b2-2d56-4482-9170-a7777b949d3e", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ecd28993-e928-4667-8f00-01cf23ae87db", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "5cf7d67abba8b4a94cca92558618cadfd46ebed5cccad074b74f95181df12109", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7c1b080e-1673-4ac3-b874-77d63898013a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7890d51449e4f1fea449f34128b15798ff80829f583528d9ac3786aa70747bf9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Pero la vanguardia art\u00edstica se declar\u00f3 antiburguesa y abandon\u00f3 los mercados capitalistas,convirti\u00e9ndose en bohemia. Los creadores se desinteresaron por la pol\u00edtica. Pero las ideas revolucionarias estaban en el ambiente. Quer\u00edan aislarse de lo p\u00fablico, para preservar el nivel de su arte,siendo este la expresi\u00f3n de un absoluto ajeno a contenidos. Trabajaban el medio del oficio, as\u00ed surge el \u201carte por el arte\u201d y la \u201cpoes\u00eda pura\u201d, y se llega a la abstracci\u00f3n. La obra no pod\u00eda serreducida m\u00e1s que a ella misma, y su validez estaba intr\u00ednsicamente dentro de ella. Pero el artista consideraba unos valores m\u00e1s importantes que otros, e invocaba a lo absoluto en nombre de los valores.\",\r\n    \"contenido_corregido\": \"En este texto, el autor analiza por qu\u00e9 en una misma civilizaci\u00f3n conviven productos culturales muy distintos. Se pregunta si eso es normal o si se trata de un fen\u00f3meno nuevo de su tiempo. Para resolver esta inc\u00f3gnita, plantea estudiar la relaci\u00f3n entre la experiencia est\u00e9tica de un individuo concreto y el contexto hist\u00f3rico y social en el que se desenvuelve.\\n\\nUna sociedad, cuando se desarrolla, va perdiendo uniformidad y le van surgiendo particularidades. Entonces, las normas anteriormente aceptadas van relaj\u00e1ndose y desaparecen las certezas. Respecto al arte, el creador del pasado no debat\u00eda cuestiones importantes, aceptaba el academicismo de los maestros y repet\u00eda los temas de siempre sin aportar nada nuevo.\\n\\nPero la sociedad burguesa occidental posterior, con una conciencia superior de cr\u00edtica hist\u00f3rica, produjo la cultura de vanguardia. De esa nueva conciencia intelectual progresista bebieron artistas y poetas. La vanguardia art\u00edstica se declar\u00f3 antiburguesa y abandon\u00f3 los mercados capitalistas, convirti\u00e9ndose en bohemia.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 1051, "end_char_idx": 2811, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7c1b080e-1673-4ac3-b874-77d63898013a": {"__data__": {"id_": "7c1b080e-1673-4ac3-b874-77d63898013a", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8d73b0b2-2d56-4482-9170-a7777b949d3e", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "bf1d79a22e674b144d3bf18413b96d8ed7ca71c641dfc9aa5bf5733165516317", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "eecbfc49-88fa-4d92-a633-7c38b78268c8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "6a742418ef29f082fb46359ad887b0c439bc825c0a59f21c885da52605ea0fc4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Entonces, las normas anteriormente aceptadas van relaj\u00e1ndose y desaparecen las certezas. Respecto al arte, el creador del pasado no debat\u00eda cuestiones importantes, aceptaba el academicismo de los maestros y repet\u00eda los temas de siempre sin aportar nada nuevo.\\n\\nPero la sociedad burguesa occidental posterior, con una conciencia superior de cr\u00edtica hist\u00f3rica, produjo la cultura de vanguardia. De esa nueva conciencia intelectual progresista bebieron artistas y poetas. La vanguardia art\u00edstica se declar\u00f3 antiburguesa y abandon\u00f3 los mercados capitalistas, convirti\u00e9ndose en bohemia. Los creadores se desinteresaron por la pol\u00edtica, pero las ideas revolucionarias estaban en el ambiente. Quer\u00edan aislarse de lo p\u00fablico para preservar el nivel de su arte, siendo este la expresi\u00f3n de un absoluto ajeno a contenidos. Trabajaban el medio del oficio; as\u00ed surge el \u201carte por el arte\u201d y la \u201cpoes\u00eda pura\u201d, y se llega a la abstracci\u00f3n. La obra no pod\u00eda ser reducida m\u00e1s que a ella misma, y su validez estaba intr\u00ednsecamente dentro de ella. Sin embargo, el artista consideraba unos valores m\u00e1s importantes que otros, e invocaba lo absoluto en nombre de los valores.\"\r\n  },\r\n  {\r\n    \"categoria\": \"Textos acad\u00e9micos\",\r\n    \"titulo\": \"Relaci\u00f3n entre cultura popular, cultura de masas y arte\",\r\n    \"contenido_original\": \"\u00bfC\u00f3mo se plantear\u00eda la relaci\u00f3n entre la cultura popular como elemento para la formaci\u00f3n de la cultura de masas y el v\u00ednculo que esta tiene hacia el arte?\\n\\nPrimero que nada debemos hacer una breve entrada a los conceptos aplicados en el tema, puesto que su complejidad los hace dif\u00edciles de entender en cuanto a su definici\u00f3n, adem\u00e1s de marcar la diferencia entre cultura popular y cultura de masas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2228, "end_char_idx": 3939, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "eecbfc49-88fa-4d92-a633-7c38b78268c8": {"__data__": {"id_": "eecbfc49-88fa-4d92-a633-7c38b78268c8", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7c1b080e-1673-4ac3-b874-77d63898013a", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "122d504b2c1fcc9e20ac33873dc0dc5c9ff8c237b229ec9712417fcdc28ff06a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "758a0893-24cf-4c27-9ce4-6144f77b1559", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "809ef037a1d539d86867530743fd9a73f25ee9c97dbc02f0030e1f7c9022b127", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La obra no pod\u00eda ser reducida m\u00e1s que a ella misma, y su validez estaba intr\u00ednsecamente dentro de ella. Sin embargo, el artista consideraba unos valores m\u00e1s importantes que otros, e invocaba lo absoluto en nombre de los valores.\"\r\n  },\r\n  {\r\n    \"categoria\": \"Textos acad\u00e9micos\",\r\n    \"titulo\": \"Relaci\u00f3n entre cultura popular, cultura de masas y arte\",\r\n    \"contenido_original\": \"\u00bfC\u00f3mo se plantear\u00eda la relaci\u00f3n entre la cultura popular como elemento para la formaci\u00f3n de la cultura de masas y el v\u00ednculo que esta tiene hacia el arte?\\n\\nPrimero que nada debemos hacer una breve entrada a los conceptos aplicados en el tema, puesto que su complejidad los hace dif\u00edciles de entender en cuanto a su definici\u00f3n, adem\u00e1s de marcar la diferencia entre cultura popular y cultura de masas. Ya que algunos autores las consideran sin\u00f3nimos por su estrecha relaci\u00f3n hacia lo comercial.\\n\\n[...contenido completo que proporcionaste...]\\n\\nEl arte a fin de cuentas ha servido de cierta manera a la sociedad para darse cuenta de lo que realmente es el pa\u00eds, signific\u00e1ndole un medio de consumo, puesto que una obra se realiza con la esperanza de que esta se venda, y seguir por el margen del consumismo, sin embargo su principal y m\u00e1s notable funci\u00f3n es darse cuenta del mensaje que quiere llegar a transmitir el artista.\",\r\n    \"contenido_corregido\": \"\u00bfC\u00f3mo se plantea la relaci\u00f3n entre la cultura popular como elemento formador de la cultura de masas y su v\u00ednculo con el arte?\\n\\nPrimero, es necesario revisar los conceptos que intervienen en este tema, dada su complejidad y lo confusas que pueden ser sus definiciones. Es importante diferenciar entre cultura popular y cultura de masas, ya que, aunque algunos autores las consideran sin\u00f3nimos debido a su conexi\u00f3n con lo comercial, no son equivalentes.\\n\\n[...correcci\u00f3n parcial del texto con ajustes ortogr\u00e1ficos y de estilo.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3156, "end_char_idx": 5023, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "758a0893-24cf-4c27-9ce4-6144f77b1559": {"__data__": {"id_": "758a0893-24cf-4c27-9ce4-6144f77b1559", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "eecbfc49-88fa-4d92-a633-7c38b78268c8", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "50522ddf00f952f321b2d20c9fe3ab9f85052c27f8a07cd187036c63b469f068", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b9dfb5bf-62ce-4d44-a334-589f881ca758", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "ae7d9921a541c4c3a7a4fb26e66d8333bd36fa5dfbcd6d618e81b3123efce6f1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "\",\r\n    \"contenido_corregido\": \"\u00bfC\u00f3mo se plantea la relaci\u00f3n entre la cultura popular como elemento formador de la cultura de masas y su v\u00ednculo con el arte?\\n\\nPrimero, es necesario revisar los conceptos que intervienen en este tema, dada su complejidad y lo confusas que pueden ser sus definiciones. Es importante diferenciar entre cultura popular y cultura de masas, ya que, aunque algunos autores las consideran sin\u00f3nimos debido a su conexi\u00f3n con lo comercial, no son equivalentes.\\n\\n[...correcci\u00f3n parcial del texto con ajustes ortogr\u00e1ficos y de estilo. Aqu\u00ed ir\u00eda todo el texto corregido, como en el primero, pero por extensi\u00f3n lo dejo indicado as\u00ed...]\\n\\nEn M\u00e9xico, el arte fue evolucionando junto con las t\u00e9cnicas e ideas. La cultura popular se fue homogeneizando a lo largo del tiempo y adapt\u00e1ndose a las necesidades de los individuos.\\n\\nEl arte transmite la forma de ser de cada pueblo, como un rasgo distintivo de su gente y como una ventana desde la cual cualquiera puede observar.\\n\\nEn \u00faltima instancia, el arte ha servido a la sociedad para observarse a s\u00ed misma. Si bien hoy se convierte en un medio de consumo \u2014pues muchas obras se crean con la esperanza de ser vendidas\u2014, su funci\u00f3n m\u00e1s significativa sigue siendo la transmisi\u00f3n del mensaje del artista.\"\r\n  },\r\n  {\r\n    \"categoria\": \"Texto acad\u00e9mico\",\r\n    \"titulo\": \"Metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n y producci\u00f3n art\u00edstica\",\r\n    \"contenido_original\": \"Metodolog\u00eda y como se elabora. Procedimiento ordenado que se sigue para establecer el significado de los hechos y fen\u00f3menos hacia los que se dirige el inter\u00e9s cient\u00edfico para encontrar, demostrar, refutar y aportar un conocimiento.  La  metodolog\u00eda es la secci\u00f3n del documento en el que se describen los objetivos del experimento y los m\u00e9todos por los cuales se espera lograr esos objetivos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4464, "end_char_idx": 6275, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b9dfb5bf-62ce-4d44-a334-589f881ca758": {"__data__": {"id_": "b9dfb5bf-62ce-4d44-a334-589f881ca758", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "758a0893-24cf-4c27-9ce4-6144f77b1559", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "a724b466df3c5bcd1ba4f37dd8ca262be36f91c44b593595ef31e7c82c5904b9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5d1d4ba7-101b-425d-ae93-4e5fc7ba1a6a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fa172be3fe2df7e8dc80f17156783da05b5031405a4b066f40678309010178fe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Si bien hoy se convierte en un medio de consumo \u2014pues muchas obras se crean con la esperanza de ser vendidas\u2014, su funci\u00f3n m\u00e1s significativa sigue siendo la transmisi\u00f3n del mensaje del artista.\"\r\n  },\r\n  {\r\n    \"categoria\": \"Texto acad\u00e9mico\",\r\n    \"titulo\": \"Metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n y producci\u00f3n art\u00edstica\",\r\n    \"contenido_original\": \"Metodolog\u00eda y como se elabora. Procedimiento ordenado que se sigue para establecer el significado de los hechos y fen\u00f3menos hacia los que se dirige el inter\u00e9s cient\u00edfico para encontrar, demostrar, refutar y aportar un conocimiento.  La  metodolog\u00eda es la secci\u00f3n del documento en el que se describen los objetivos del experimento y los m\u00e9todos por los cuales se espera lograr esos objetivos.  Seleccionar el Problema: en su \u00e1rea usted puede tener varios problemas u oportunidades de mejora de calidad, producto, satisfacci\u00f3n de los clientes, eficiencia, etc. \u00bfcu\u00e1l de ellos elegir\u00eda?  Clarificar y Cuantificar el Problema: el Problema u Oportunidad de Mejora seleccionado requiere ser conocido en su comportamiento, aclarar c\u00f3mo se mide e identificar aquellas partes del mismo que pueden ser las m\u00e1s relevantes.  Analizar las Causas en su Ra\u00edz: una vez verificado el comportamiento del problema y haber identificado sus partes m\u00e1s importantes, es probable que \u00e9ste sea el resultado de m\u00faltiples causas.  Establecer niveles exigidos (Metas): una vez determinadas las causas ra\u00edces del problema entonces podemos establecer el nivel de mejora a alcanzar atacando las mismas.  Definir y Programar las Soluciones: ya que tiene el problema claro con sus causas bien identificadas y definida la meta a alcanzar, s\u00f3lo resta definir las mejores soluciones y programar la ejecuci\u00f3n de las mismas.  Implantar y Verificar las Soluciones: el plan ser\u00e1 \u00fatil, si y s\u00f3lo s\u00ed, \u00e9ste se lleva a cabo.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5544, "end_char_idx": 7364, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5d1d4ba7-101b-425d-ae93-4e5fc7ba1a6a": {"__data__": {"id_": "5d1d4ba7-101b-425d-ae93-4e5fc7ba1a6a", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b9dfb5bf-62ce-4d44-a334-589f881ca758", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "e12e62608c210790020787d02150d14618c2c1e682a5aa5370de9709a963c72c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "285eb58e-edcb-4e1f-b609-416eebad1b7e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1b8fd6f1b5c38666a01aa36241a6f7c837249f081d5df6b1c6acc965cd697022", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Analizar las Causas en su Ra\u00edz: una vez verificado el comportamiento del problema y haber identificado sus partes m\u00e1s importantes, es probable que \u00e9ste sea el resultado de m\u00faltiples causas.  Establecer niveles exigidos (Metas): una vez determinadas las causas ra\u00edces del problema entonces podemos establecer el nivel de mejora a alcanzar atacando las mismas.  Definir y Programar las Soluciones: ya que tiene el problema claro con sus causas bien identificadas y definida la meta a alcanzar, s\u00f3lo resta definir las mejores soluciones y programar la ejecuci\u00f3n de las mismas.  Implantar y Verificar las Soluciones: el plan ser\u00e1 \u00fatil, si y s\u00f3lo s\u00ed, \u00e9ste se lleva a cabo. Usted deber\u00e1 coordinar su ejecuci\u00f3n y verificar que el impacto esperado se est\u00e9 logrando asegurando que sus beneficios se mantendr\u00e1n en el tiempo.   M\u00e9todo inductivo  Inducci\u00f3n: es un razonamiento que analiza una porci\u00f3n de un todo; parte de lo  particular a lo general. Va de lo individual a lo universal.  Del lat\u00edn inductivo, de in: en, y de ducere: conducir. Acci\u00f3n de inducir. Modo de razonar que consiste en sacar de los hechos particulares una conclusi\u00f3n general. La caracter\u00edstica de este m\u00e9todo es que utiliza el razonamiento para obtener conclusiones que parten de hechos particulares, aceptados como v\u00e1lidos para llegar a conclusiones cuya aplicaci\u00f3n es de car\u00e1cter general. El m\u00e9todo se inicia con la observaci\u00f3n individual de los hechos, se analiza la conducta y caracter\u00edsticas del fen\u00f3meno, se hacen comparaciones, experimentos, etc., y se llega a conclusiones universales para postularlas como leyes, principios o fundamentos.  M\u00e9todo Deductivo   Es el razonamiento que parte de un marco general de referencia hacia algo en particular. Este m\u00e9todo se utiliza para inferir de lo general a lo espec\u00edfico, de lo universal a lo individual.  Deducir  Del lat\u00edn deducere.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 6697, "end_char_idx": 8546, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "285eb58e-edcb-4e1f-b609-416eebad1b7e": {"__data__": {"id_": "285eb58e-edcb-4e1f-b609-416eebad1b7e", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5d1d4ba7-101b-425d-ae93-4e5fc7ba1a6a", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "517f55c91771170edc59bbc214a2938d57c121d6785453fbeb47a747b8e8eb26", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "608214fa-d955-4424-95bc-1230da4bf8e6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "943da140f0977d860c845d9ebaa4341f746920b201edc823689f60dc3c4b1f85", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Modo de razonar que consiste en sacar de los hechos particulares una conclusi\u00f3n general. La caracter\u00edstica de este m\u00e9todo es que utiliza el razonamiento para obtener conclusiones que parten de hechos particulares, aceptados como v\u00e1lidos para llegar a conclusiones cuya aplicaci\u00f3n es de car\u00e1cter general. El m\u00e9todo se inicia con la observaci\u00f3n individual de los hechos, se analiza la conducta y caracter\u00edsticas del fen\u00f3meno, se hacen comparaciones, experimentos, etc., y se llega a conclusiones universales para postularlas como leyes, principios o fundamentos.  M\u00e9todo Deductivo   Es el razonamiento que parte de un marco general de referencia hacia algo en particular. Este m\u00e9todo se utiliza para inferir de lo general a lo espec\u00edfico, de lo universal a lo individual.  Deducir  Del lat\u00edn deducere. Sacar consecuencias (Concluir)  Obtener conclusiones de un principio o supuesto.  Mediante este m\u00e9todo de razonamiento se obtienen conclusiones, partiendo de lo general, aceptado como v\u00e1lido, hacia aplicaciones particulares,. Este m\u00e9todo se inicia con el an\u00e1lisis de los postulados, teoremas, leyes, principios, etc., de aplicaci\u00f3n universal y, mediante la deducci\u00f3n, el razonamiento y las suposiciones, entre otros aspectos, se comprueba su validez para aplicarlos en forma particular. La inferencia deductiva nos muestra la forma en que un principio general (o ley) se apoya en un conjunto de hechos que son los que lo constituyen como un todo. (variables)   Las reglas del m\u00e9todo de inducci\u00f3n-deducci\u00f3n son:  \u00b7 Observar c\u00f3mo ciertos fen\u00f3menos est\u00e1n asociados y por inducci\u00f3n intentar descubrir la ley o los principios que permiten dicha asociaci\u00f3n.   \u00b7 A partir de la ley anterior, inducir una teor\u00eda m\u00e1s abstracta que sea aplicable a fen\u00f3menos distintos de los que se parti\u00f3.  \u00b7 Deducir las consecuencias de la teor\u00eda con respecto a esos nuevos fen\u00f3menos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7747, "end_char_idx": 9606, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "608214fa-d955-4424-95bc-1230da4bf8e6": {"__data__": {"id_": "608214fa-d955-4424-95bc-1230da4bf8e6", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "285eb58e-edcb-4e1f-b609-416eebad1b7e", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "059f295f8db2f9c050c76526bf8555ca875a91a892eedee3440894e7e555c415", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f596cbb2-1d23-4212-85c7-4744ae0b87af", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "28ecf69048a29f4ba5d33a3b0012a0f6d1bdcc2f86d1f5b33bc0ad03a85a130a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La inferencia deductiva nos muestra la forma en que un principio general (o ley) se apoya en un conjunto de hechos que son los que lo constituyen como un todo. (variables)   Las reglas del m\u00e9todo de inducci\u00f3n-deducci\u00f3n son:  \u00b7 Observar c\u00f3mo ciertos fen\u00f3menos est\u00e1n asociados y por inducci\u00f3n intentar descubrir la ley o los principios que permiten dicha asociaci\u00f3n.   \u00b7 A partir de la ley anterior, inducir una teor\u00eda m\u00e1s abstracta que sea aplicable a fen\u00f3menos distintos de los que se parti\u00f3.  \u00b7 Deducir las consecuencias de la teor\u00eda con respecto a esos nuevos fen\u00f3menos.  \u00b7 Efectuar observaciones o experimentos para ver si las consecuencias son verificadas por los hechos.  \u00b7 Dicho m\u00e9todo considera que entre mayor sea el n\u00famero de experimentos realizados, mayores ser\u00e1n las probabilidades de que las leyes resulten ver\u00eddicas.    M\u00e9todo de an\u00e1lisis-s\u00edntesis  Es un m\u00e9todo que consiste en la separaci\u00f3n de las partes de un todo para estudiarlas en forma individual (An\u00e1lisis), y la reuni\u00f3n racional de elementos dispersos para estudiarlos en su totalidad. (S\u00edntesis)  Anal\u00edtico   Del griego analizas: descomposici\u00f3n, fragmentaci\u00f3n de un cuerpo en sus principios constitutivos. M\u00e9todo que va de lo compuesto a lo simple. Proceso cognoscitivo por medio del cual una realidad es descompuesta en partes para su mejor comprensi\u00f3n. Separaci\u00f3n de un todo en sus partes constitutivas con el prop\u00f3sito de estudiar \u00e9stas por separado, as\u00ed como las relaciones que las unen.  El juicio anal\u00edtico implica la descomposici\u00f3n del fen\u00f3meno, en sus partes constitutivas. Es una operaci\u00f3n mental por la que se divide la representaci\u00f3n totalizadora de un fen\u00f3meno en sus partes.  Sint\u00e9tico  Del griego s\u00edntesis: m\u00e9todo que procede de lo simple a lo compuesto, de las partes al todo, de la causa a los efectos, del principio a las consecuencias.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 9034, "end_char_idx": 10860, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f596cbb2-1d23-4212-85c7-4744ae0b87af": {"__data__": {"id_": "f596cbb2-1d23-4212-85c7-4744ae0b87af", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "608214fa-d955-4424-95bc-1230da4bf8e6", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "13a5c6175c09f54d73aaea6e7e6b128d6efd194a80c4eda2207743c598083708", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c4a3f3cf-0169-4e76-9212-bdaaf80cca5f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2ac346aeb3ed8e0dd845f061713b1782be7be81b5ce82fe5b631bff43fdafcb5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "M\u00e9todo que va de lo compuesto a lo simple. Proceso cognoscitivo por medio del cual una realidad es descompuesta en partes para su mejor comprensi\u00f3n. Separaci\u00f3n de un todo en sus partes constitutivas con el prop\u00f3sito de estudiar \u00e9stas por separado, as\u00ed como las relaciones que las unen.  El juicio anal\u00edtico implica la descomposici\u00f3n del fen\u00f3meno, en sus partes constitutivas. Es una operaci\u00f3n mental por la que se divide la representaci\u00f3n totalizadora de un fen\u00f3meno en sus partes.  Sint\u00e9tico  Del griego s\u00edntesis: m\u00e9todo que procede de lo simple a lo compuesto, de las partes al todo, de la causa a los efectos, del principio a las consecuencias. Composici\u00f3n de un todo por la reuni\u00f3n de sus partes. Reuni\u00f3n de las partes o elementos para analizar, dentro de un todo, su naturaleza y comportamiento con el prop\u00f3sito de identificar las caracter\u00edsticas del fen\u00f3meno observado.  El m\u00e9todo sint\u00e9tico es el utilizado en todas las ciencias experimentales ya que mediante \u00e9sta se extraen las leyes generalizadoras, y lo anal\u00edtico es el proceso derivado del conocimiento a partir de las leyes. La s\u00edntesis genera un saber superior al a\u00f1adir un nuevo conocimiento que no estaba en los conceptos anteriores, pero el juicio sint\u00e9tico es algo dif\u00edcil de adquirir al estar basado en la intuici\u00f3n reflexiva y en el sentido com\u00fan, componentes de la personalidad y que no permiten gran cambio temporal.  Las reglas del m\u00e9todo de an\u00e1lisis-s\u00edntesis son:  \u00b7 Observaci\u00f3n de un fen\u00f3meno, sus hechos, comportamiento, partes y componentes.  \u00b7 Descripci\u00f3n. Identificaci\u00f3n de todos sus elementos, partes y componentes para poder entenderlo.  \u00b7 Examen cr\u00edtico. Es la revisi\u00f3n rigurosa de cada uno de los elementos de un todo.  \u00b7 Descomposici\u00f3n. An\u00e1lisis exhaustivo de todos los detalles, comportamientos y caracter\u00edsticas de cada uno de los elementos constitutivos de un todo; estudio de sus partes.  \u00b7 Enumeraci\u00f3n.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 10213, "end_char_idx": 12103, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c4a3f3cf-0169-4e76-9212-bdaaf80cca5f": {"__data__": {"id_": "c4a3f3cf-0169-4e76-9212-bdaaf80cca5f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f596cbb2-1d23-4212-85c7-4744ae0b87af", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "12498be16cb316026b36b346e259c63f7c8913e37c2e5cc19b6ae2fef758fcde", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "83fa2625-9312-456c-85ad-b291ca1c8def", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5f0fe667674f5eeaefbea9aece246dd02780c65409886016032701fa97b6a80d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Las reglas del m\u00e9todo de an\u00e1lisis-s\u00edntesis son:  \u00b7 Observaci\u00f3n de un fen\u00f3meno, sus hechos, comportamiento, partes y componentes.  \u00b7 Descripci\u00f3n. Identificaci\u00f3n de todos sus elementos, partes y componentes para poder entenderlo.  \u00b7 Examen cr\u00edtico. Es la revisi\u00f3n rigurosa de cada uno de los elementos de un todo.  \u00b7 Descomposici\u00f3n. An\u00e1lisis exhaustivo de todos los detalles, comportamientos y caracter\u00edsticas de cada uno de los elementos constitutivos de un todo; estudio de sus partes.  \u00b7 Enumeraci\u00f3n. Desintegraci\u00f3n de los componentes a fin de identificarlos, registrarlos y establecer sus relaciones con los dem\u00e1s.  \u00b7 Ordenaci\u00f3n Volver a armar y reacomodar cada uno de las partes del todo descompuesto a fin de restituir su estado original.  \u00b7 Clasificaci\u00f3n. Ordenaci\u00f3n de cada una de las partes por clases, siguiendo el patr\u00f3n del fen\u00f3meno analizado, para conocer sus caracter\u00edsticas, detalles y comportamiento.  \u00b7 Conclusi\u00f3n. Analizar los resultados obtenidos, estudiarlos y dar una explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno observado.  M\u00e9todo hist\u00f3rico   El m\u00e9todo de investigaci\u00f3n hist\u00f3rica es el anal\u00edtico-sint\u00e9tico. Es indispensable que en el estudio de las cuestiones hist\u00f3ricas se analicen los sucesos descomponi\u00e9ndolos en todas sus partes para conocer sus posibles ra\u00edces econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas, religiosas o etnogr\u00e1ficas y partiendo de este an\u00e1lisis llevar a cabo la s\u00edntesis que reconstruya y explique el hecho hist\u00f3rico.  Comprende el conjunto de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos y procedimientos usados por los historiadores para manejar las fuentes primarias y otras evidencias (arqueolog\u00eda, archiv\u00edstica, disciplinas auxiliares de la historia, etc.) para investigar sucesos pasados relevantes para las sociedades humanas. Esa metodolog\u00eda tiene por objeto la elaboraci\u00f3n de la historiograf\u00eda (o producci\u00f3n historiogr\u00e1fica).", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 11602, "end_char_idx": 13418, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "83fa2625-9312-456c-85ad-b291ca1c8def": {"__data__": {"id_": "83fa2625-9312-456c-85ad-b291ca1c8def", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c4a3f3cf-0169-4e76-9212-bdaaf80cca5f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "5bb10c0e811ff1877b469a492016111b0680b377a17680bb096df1e992795db5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "11956b10-2ba1-4a97-9cb5-0f43901bc285", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a97c22d700d8a78e5125dec0abeb243a080ee9e2c8d1fcfe5c2dc3a858869012", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Es indispensable que en el estudio de las cuestiones hist\u00f3ricas se analicen los sucesos descomponi\u00e9ndolos en todas sus partes para conocer sus posibles ra\u00edces econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas, religiosas o etnogr\u00e1ficas y partiendo de este an\u00e1lisis llevar a cabo la s\u00edntesis que reconstruya y explique el hecho hist\u00f3rico.  Comprende el conjunto de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos y procedimientos usados por los historiadores para manejar las fuentes primarias y otras evidencias (arqueolog\u00eda, archiv\u00edstica, disciplinas auxiliares de la historia, etc.) para investigar sucesos pasados relevantes para las sociedades humanas. Esa metodolog\u00eda tiene por objeto la elaboraci\u00f3n de la historiograf\u00eda (o producci\u00f3n historiogr\u00e1fica). La cuesti\u00f3n de la naturaleza del m\u00e9todo hist\u00f3rico, e incluso, de la propia posibilidad de su existencia como m\u00e9todo cient\u00edfico, se discute por la epistemolog\u00eda (filosof\u00eda de la ciencia, metodolog\u00eda de las ciencias sociales) y la filosof\u00eda de la historia; y en cierto sentido por la historiolog\u00eda (o teor\u00eda de la historia).   M\u00e9todo antropol\u00f3gico   El m\u00e9todo de la antropolog\u00eda sigue los procedimientos del m\u00e9todo cient\u00edfico general, es decir, del inaugurado por la f\u00edsica, consistente en observar, elaborar hip\u00f3tesis, verificar y concluir. La antropolog\u00eda es una ciencia social y la verificaci\u00f3n se realiza mediante el trabajo de campo, a partir de una observaci\u00f3n que sea lo m\u00e1s participante posible, para llegar a una conclusi\u00f3n basada en la comparaci\u00f3n sistem\u00e1tica. La metodolog\u00eda de la antropolog\u00eda es dependiente del prop\u00f3sito comparativo y cualitativo que persigue.  No hace falta se\u00f1alar que, a pesar de su rigor, los resultados no son de la misma precisi\u00f3n que los de las ciencias experimentales. Son, forzosamente, m\u00e1s flexibles. Sin embargo, dado que la observaci\u00f3n se refiere a fen\u00f3menos que son relativamente estables y constantes, las conclusiones tienen un aceptable grado de verosimilitud.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 12709, "end_char_idx": 14623, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "11956b10-2ba1-4a97-9cb5-0f43901bc285": {"__data__": {"id_": "11956b10-2ba1-4a97-9cb5-0f43901bc285", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "83fa2625-9312-456c-85ad-b291ca1c8def", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "9d9ffbc72b6738e9ecea92a868d0e6a17de9882a522e4f4b54df2e381835f940", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "bdf681ee-5b4e-4a9b-af0e-bfe533946390", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "3359c572d58b4b005cb05e53bd6894f0bb92ccf67c655a4a90866a4ae203fbe7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La antropolog\u00eda es una ciencia social y la verificaci\u00f3n se realiza mediante el trabajo de campo, a partir de una observaci\u00f3n que sea lo m\u00e1s participante posible, para llegar a una conclusi\u00f3n basada en la comparaci\u00f3n sistem\u00e1tica. La metodolog\u00eda de la antropolog\u00eda es dependiente del prop\u00f3sito comparativo y cualitativo que persigue.  No hace falta se\u00f1alar que, a pesar de su rigor, los resultados no son de la misma precisi\u00f3n que los de las ciencias experimentales. Son, forzosamente, m\u00e1s flexibles. Sin embargo, dado que la observaci\u00f3n se refiere a fen\u00f3menos que son relativamente estables y constantes, las conclusiones tienen un aceptable grado de verosimilitud.   M\u00e9todo anal\u00f3gico   El m\u00e9todo anal\u00f3gico es razonar por medio de analog\u00edas. Consiste en encontrar dos situaciones o sistemas que sean similares (o an\u00e1logos). Si sabes el resultado en uno de los sistemas, obtienes la conclusi\u00f3n de que en el otro sistema obtendr\u00e1s el mismo resultado.   Es un m\u00e9todo de pensamiento dif\u00edcil, lleno de posibles falacias, pero muy usado en ciencia.   Por ejemplo cuando los paleont\u00f3logos descubre un dinosaurio, miden su esqueleto y pueden saber, m\u00e1s o menos cuanto pesaba, de qu\u00e9 se alimentaba, si era de sangre caliente, etc. Todo eso se obtiene por el m\u00e9todo anal\u00f3gico. Sabemos cu\u00e1nto pesamos, de que nos alimentamos, cual es el metabolismo de los animales que est\u00e1n vivos ahora.  La mayor\u00eda de las inferencias cotidianas, proceden por analog\u00eda. Un ejemplo sencillo de analog\u00eda ser\u00eda el siguiente:  Se puede inferir que el nuevo par de zapatos que se ha comprado durar\u00e1n bastante tiempo, porque as\u00ed ha ocurrido con los otros zapatos que se han comprado en la misma tienda.  La analog\u00eda es la base de la mayor\u00eda de los razonamientos ordinarios, por cuanto, la gente tiende a tomar decisiones bas\u00e1ndose en experiencias pasadas o en otro tipo de comparaciones.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 13959, "end_char_idx": 15812, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bdf681ee-5b4e-4a9b-af0e-bfe533946390": {"__data__": {"id_": "bdf681ee-5b4e-4a9b-af0e-bfe533946390", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "11956b10-2ba1-4a97-9cb5-0f43901bc285", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "ecf51c62528f101eadbf563c8ea89c184f8e1b9a212669a24c1b083f1c69ceb1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3067fa62-7f15-4324-b0d3-4e3e8a406db1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2e9f1d0ba964768666c33e854a03c7dc65f25668ff9083d257f52246db73a523", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Todo eso se obtiene por el m\u00e9todo anal\u00f3gico. Sabemos cu\u00e1nto pesamos, de que nos alimentamos, cual es el metabolismo de los animales que est\u00e1n vivos ahora.  La mayor\u00eda de las inferencias cotidianas, proceden por analog\u00eda. Un ejemplo sencillo de analog\u00eda ser\u00eda el siguiente:  Se puede inferir que el nuevo par de zapatos que se ha comprado durar\u00e1n bastante tiempo, porque as\u00ed ha ocurrido con los otros zapatos que se han comprado en la misma tienda.  La analog\u00eda es la base de la mayor\u00eda de los razonamientos ordinarios, por cuanto, la gente tiende a tomar decisiones bas\u00e1ndose en experiencias pasadas o en otro tipo de comparaciones.  Este m\u00e9todo consiste en atribuirle a un objeto que se investiga, las propiedades de otro an\u00e1logo que ya es conocido.  Ejemplo:  Si se sabe que Marte y la Tierra, son planetas similares, y que en la Tierra hay vida, se puede concluir que, probablemente, en Marte habr\u00e1 vida.  Ning\u00fan \u201cargumento\u201d anal\u00f3gico pretende ser matem\u00e1ticamente cierto. Lo \u00fanico que se puede afirmar de ellos es un grado de probabilidad.   M\u00e9todo antit\u00e9tico  Los m\u00e9todos antit\u00e9ticos se basan en la ant\u00edtesis, que, seg\u00fan la RAE, es la \\\"oposici\u00f3n o contrariedad de dos juicios o afirmaciones\\\". Pero en este caso se extiende m\u00e1s all\u00e1 del rol de las palabras.  Se trata de un m\u00e9todo cr\u00edtico con fines constructivos. Consiste en descomponer el problema, para luego reestructurarlo de otro modo diferente y lograr as\u00ed un objetivo previsto. Y para ello es importante tener en cuenta la multiplicidad y variedad.  Aqu\u00ed destruimos para obtener resultados completamente nuevos. Se trata de fijarse en la diferencia, en la oposici\u00f3n, en la contradicci\u00f3n, en la negaci\u00f3n, en la deformaci\u00f3n, en la supresi\u00f3n, etc., para construir con bases diferentes.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 15180, "end_char_idx": 16925, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3067fa62-7f15-4324-b0d3-4e3e8a406db1": {"__data__": {"id_": "3067fa62-7f15-4324-b0d3-4e3e8a406db1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bdf681ee-5b4e-4a9b-af0e-bfe533946390", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "0c81f3d6b146754c0fee7bb22e392e9a8a707100d112f33bf2ad67fc4abcf204", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "52c8cf74-f004-4246-8bf8-ae1facd22cf4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "55f5950f26b012a9ee665473df3c3cb38bde4ba2144e93bc7399c3a08378a28f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "M\u00e9todo antit\u00e9tico  Los m\u00e9todos antit\u00e9ticos se basan en la ant\u00edtesis, que, seg\u00fan la RAE, es la \\\"oposici\u00f3n o contrariedad de dos juicios o afirmaciones\\\". Pero en este caso se extiende m\u00e1s all\u00e1 del rol de las palabras.  Se trata de un m\u00e9todo cr\u00edtico con fines constructivos. Consiste en descomponer el problema, para luego reestructurarlo de otro modo diferente y lograr as\u00ed un objetivo previsto. Y para ello es importante tener en cuenta la multiplicidad y variedad.  Aqu\u00ed destruimos para obtener resultados completamente nuevos. Se trata de fijarse en la diferencia, en la oposici\u00f3n, en la contradicci\u00f3n, en la negaci\u00f3n, en la deformaci\u00f3n, en la supresi\u00f3n, etc., para construir con bases diferentes.   M\u00e9todo aleatorio   M\u00e9todos Aleatorios: Son aquellos m\u00e9todos que no siguen una din\u00e1mica ni estructura concreta de trabajo. No existe ning\u00fan fin ni intenci\u00f3n preestablecida o unas normas a seguir en el proceso de creaci\u00f3n. En clase elaboramos un objeto creativo en forma de texto, el cual estaba compuesto de palabras elegidas aleatoriamente sin ninguna uni\u00f3n sint\u00e1ctica entre ellas.  Este tipo de trabajo puede ser muy \u00fatil en momentos de bloqueos creativos, dejando la decisi\u00f3n al azar. Pero surge una pregunta; en el momento en el que modificamos al el fruto de esta combinaci\u00f3n aleatoria, \u00bfdeja de ser un m\u00e9todo totalmente aleatorio?. Aqu\u00ed se encuentran los m\u00e9todos mixtos. Estos m\u00e9todos son, desde los que solo a\u00f1aden una peque\u00f1a relaci\u00f3n entre ellos hasta los que s\u00f3lo utilizan el azar en una circunstancia precisa. Hay que tener precauci\u00f3n porque al utilizar esta forma de trabajo se puede poner en peligro el fin \u00faltimo de ese m\u00e9todo mixto. El azar desvirt\u00faa un objetivo, por ello la complejidad de mezcla de factores de los m\u00e9todos mixtos.   M\u00e9todo proyectual, t\u00e9cnicas destructurantes, estructurantes.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 16225, "end_char_idx": 18037, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "52c8cf74-f004-4246-8bf8-ae1facd22cf4": {"__data__": {"id_": "52c8cf74-f004-4246-8bf8-ae1facd22cf4", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3067fa62-7f15-4324-b0d3-4e3e8a406db1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "994689aea25800b5dd929a9f4126f20ee2d3726c0da9c72fa620223be82bfc3f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7a7d5dde-c5cd-4fe5-86fa-e143c86a603f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "66ec1f2d0c076983a004e2cdd4a96e5cd729216dbf6baeff687996d9b068c3e9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Este tipo de trabajo puede ser muy \u00fatil en momentos de bloqueos creativos, dejando la decisi\u00f3n al azar. Pero surge una pregunta; en el momento en el que modificamos al el fruto de esta combinaci\u00f3n aleatoria, \u00bfdeja de ser un m\u00e9todo totalmente aleatorio?. Aqu\u00ed se encuentran los m\u00e9todos mixtos. Estos m\u00e9todos son, desde los que solo a\u00f1aden una peque\u00f1a relaci\u00f3n entre ellos hasta los que s\u00f3lo utilizan el azar en una circunstancia precisa. Hay que tener precauci\u00f3n porque al utilizar esta forma de trabajo se puede poner en peligro el fin \u00faltimo de ese m\u00e9todo mixto. El azar desvirt\u00faa un objetivo, por ello la complejidad de mezcla de factores de los m\u00e9todos mixtos.   M\u00e9todo proyectual, t\u00e9cnicas destructurantes, estructurantes.   La Metodolog\u00eda proyectual intenta sistematizar con abstracciones las actividades desarrolladas para solucionar problemas en contextos sociales y generar artificialidad, procurando aplicar un m\u00e9todo \u00fanico a problemas siempre diferentes.  Bruno Munari define el m\u00e9todo proyectual como una serie de operaciones necesarias, dispuestas en un orden l\u00f3gico dictado por la experiencia. Objetivo del m\u00e9todo proyectual es conseguir un m\u00e1ximo resultado con el m\u00ednimo esfuerzo. El m\u00e9todo proyectual no es absoluto ni definitivo. Se puede cambiar el orden de alguna operaci\u00f3n si se encuentran valores objetivos que mejoren el proceso.  a. Definici\u00f3n del Problema  En todo problema lo primero que hay que hacer es definir el problema en su conjunto. Servir\u00e1 para definir los l\u00edmites en los que deber\u00e1 moverse el dise\u00f1ador.  b. Definici\u00f3n del tipo de soluci\u00f3n  Definido el tipo de problema se decidir\u00e1 entre las distintas soluciones: una soluci\u00f3n provisional o una definitiva, una soluci\u00f3n puramente comercial o una que perdure en el tiempo, una soluci\u00f3n t\u00e9cnicamente sofisticada o una sencilla y econ\u00f3mica.   c. Elementos del problema  Descomponer el problema en sus diversos elementos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 17311, "end_char_idx": 19212, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7a7d5dde-c5cd-4fe5-86fa-e143c86a603f": {"__data__": {"id_": "7a7d5dde-c5cd-4fe5-86fa-e143c86a603f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "52c8cf74-f004-4246-8bf8-ae1facd22cf4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "349b404a1a6d5da3d9c27537bc5da8725eed9e78bd0383850f69dc5dee6311b8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d2f20ae4-f431-47b4-bef0-30ec22a58db2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a0b1468cc74964c22241385d9c2556c09d02003d3c882136dceddc230235c3f2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Objetivo del m\u00e9todo proyectual es conseguir un m\u00e1ximo resultado con el m\u00ednimo esfuerzo. El m\u00e9todo proyectual no es absoluto ni definitivo. Se puede cambiar el orden de alguna operaci\u00f3n si se encuentran valores objetivos que mejoren el proceso.  a. Definici\u00f3n del Problema  En todo problema lo primero que hay que hacer es definir el problema en su conjunto. Servir\u00e1 para definir los l\u00edmites en los que deber\u00e1 moverse el dise\u00f1ador.  b. Definici\u00f3n del tipo de soluci\u00f3n  Definido el tipo de problema se decidir\u00e1 entre las distintas soluciones: una soluci\u00f3n provisional o una definitiva, una soluci\u00f3n puramente comercial o una que perdure en el tiempo, una soluci\u00f3n t\u00e9cnicamente sofisticada o una sencilla y econ\u00f3mica.   c. Elementos del problema  Descomponer el problema en sus diversos elementos. Esta operaci\u00f3n facilita la proyecci\u00f3n ya que tiende a descubrir los peque\u00f1os problemas particulares que se ocultan tras los subproblemas ordenados por categor\u00edas. Una vez resueltos los peque\u00f1os problemas de uno en uno (y aqu\u00ed empieza a intervenir la creatividad, abandonando la idea de buscar una idea), se recomponen de forma coherente a partir de todas las caracter\u00edsticas funcionales de cada una de las partes. El principio de descomponer un problema en sus elementos para poder analizarlo procede del m\u00e9todo cartesiano.  d. Recopilaci\u00f3n de datos  Recoger los datos necesarios para estudiar los elementos del problema uno por uno.  e. An\u00e1lisis de los datos recopilados  Luego, en una sucesiva operaci\u00f3n, todos estos datos deber\u00e1n ser analizados para ver c\u00f3mo se han resuelto en cada caso algunos subproblemas.  f. Creatividad  Reemplaza a la idea intuitiva o soluci\u00f3n por arte de magia. As\u00ed la creatividad ocupa el lugar de la idea y procede seg\u00fan su m\u00e9todo. Mientras la idea vinculada a la fantas\u00eda, puede proponer soluciones irrealizables, la creatividad se mantiene en los l\u00edmites del problema.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 18418, "end_char_idx": 20313, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d2f20ae4-f431-47b4-bef0-30ec22a58db2": {"__data__": {"id_": "d2f20ae4-f431-47b4-bef0-30ec22a58db2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7a7d5dde-c5cd-4fe5-86fa-e143c86a603f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "df7600d6348c263f5ce59eb51bb5a48c692b0c4ad2c29136f4c4883f505a7961", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "173447b4-1032-4e0a-9f76-d186b79b44e4", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8f93eb7c9f1cead91be43aada30d3a4ac56c4da7c3713007585879bcd041a4cc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "El principio de descomponer un problema en sus elementos para poder analizarlo procede del m\u00e9todo cartesiano.  d. Recopilaci\u00f3n de datos  Recoger los datos necesarios para estudiar los elementos del problema uno por uno.  e. An\u00e1lisis de los datos recopilados  Luego, en una sucesiva operaci\u00f3n, todos estos datos deber\u00e1n ser analizados para ver c\u00f3mo se han resuelto en cada caso algunos subproblemas.  f. Creatividad  Reemplaza a la idea intuitiva o soluci\u00f3n por arte de magia. As\u00ed la creatividad ocupa el lugar de la idea y procede seg\u00fan su m\u00e9todo. Mientras la idea vinculada a la fantas\u00eda, puede proponer soluciones irrealizables, la creatividad se mantiene en los l\u00edmites del problema.  La creatividad antes de decidirse por una soluci\u00f3n, considera todas las operaciones necesarias que se desprenden del an\u00e1lisis de datos.  g. Materiales y tecnolog\u00edas  Otra recopilaci\u00f3n de datos relativos a los materiales y tecnolog\u00edas que le dise\u00f1ador tiene a su disposici\u00f3n para realizar el proyecto.  h. Modelos  Soluciones parciales a escala o a tama\u00f1o real de dos o m\u00e1s soluciones. Verificaci\u00f3n Los modelos deber\u00e1n ser sometidos a verificaci\u00f3n para controlar su validez. En este momento conviene un control econ\u00f3mico del costo de producci\u00f3n.  j. Dibujo constructivo  Sirven para comunicar a personas no entendidas de informaciones \u00fatiles para confeccionar un prototipo. Deben ser claros, legibles y suficientemente detallados.  T\u00e9cnicas estructurante  Sirven para que cuando lo encuentres y lo comprendas puedas recordar todos los conceptos que se pueden desprender de \u00e9l y sacar los propios.   Para reconocerlos... no podr\u00eda explicarlo, simplemente se reconocen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 19627, "end_char_idx": 21281, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "173447b4-1032-4e0a-9f76-d186b79b44e4": {"__data__": {"id_": "173447b4-1032-4e0a-9f76-d186b79b44e4", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d2f20ae4-f431-47b4-bef0-30ec22a58db2", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "0b1edb401286e926ded56568584e8ba71f81b3784daff88222c97cc19d3f20ef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "35950493-c7b6-41ce-a7e7-46d5e3fc83a3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f8ff6b6506498e2a210591a25f4aac9f3403902b22823edce56e049c7a2e253c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "h. Modelos  Soluciones parciales a escala o a tama\u00f1o real de dos o m\u00e1s soluciones. Verificaci\u00f3n Los modelos deber\u00e1n ser sometidos a verificaci\u00f3n para controlar su validez. En este momento conviene un control econ\u00f3mico del costo de producci\u00f3n.  j. Dibujo constructivo  Sirven para comunicar a personas no entendidas de informaciones \u00fatiles para confeccionar un prototipo. Deben ser claros, legibles y suficientemente detallados.  T\u00e9cnicas estructurante  Sirven para que cuando lo encuentres y lo comprendas puedas recordar todos los conceptos que se pueden desprender de \u00e9l y sacar los propios.   Para reconocerlos... no podr\u00eda explicarlo, simplemente se reconocen.   T\u00e9cnicas y m\u00e9todos de producci\u00f3n art\u00edstica (Pl\u00e1sticas)  La producci\u00f3n art\u00edstica consiste en crear (ordenando los materiales dentro de ciertas normas establecidas socialmente) con instrumentos con los que el ser humano trabaja (dominando los elementos de la naturaleza\u2010\u202f(tiempo, vibraci\u00f3n, espacio, color, forma movimiento, dimensiones y texturas de materiales diversos) objetivando sus fuerzas esenciales sin el apremio de la necesidades primarias las t\u00e9cnicas son todos los procedimientos o maneras de utilizar los materiales. Los materiales son las herramientas con las que podemos dibujar, pintar, esculpir o realizar las t\u00e9cnicas de impresi\u00f3n.  T\u00c9CNICAS SECAS Y H\u00daMEDAS  Las t\u00e9cnicas secas se presentan en forma de l\u00e1piz o barra y se pueden aplicar directamente; las t\u00e9cnicas h\u00famedas son aquellas en las que los pigmentos se encuentran diluidos en un medio acuoso o aceitoso y  est\u00e1n contenidas en un tubo, tarro o pastilla. Las primeras son m\u00e1s precisas y las segundas ofrecen m\u00e1s calidades, colores m\u00e1s intensos y mayor posibilidad de realizar diferentes texturas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 20617, "end_char_idx": 22354, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "35950493-c7b6-41ce-a7e7-46d5e3fc83a3": {"__data__": {"id_": "35950493-c7b6-41ce-a7e7-46d5e3fc83a3", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "173447b4-1032-4e0a-9f76-d186b79b44e4", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "4643bd91444472f0e105ae29e81c8635606064df99ca0063f2fdbb9a3185448d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5d9106da-dcf6-4564-b429-8c344c5eec45", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f22d2c0ad7f5d145ce4832e55a604a69624448b649e0d1ca070fbba316845db5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Los materiales son las herramientas con las que podemos dibujar, pintar, esculpir o realizar las t\u00e9cnicas de impresi\u00f3n.  T\u00c9CNICAS SECAS Y H\u00daMEDAS  Las t\u00e9cnicas secas se presentan en forma de l\u00e1piz o barra y se pueden aplicar directamente; las t\u00e9cnicas h\u00famedas son aquellas en las que los pigmentos se encuentran diluidos en un medio acuoso o aceitoso y  est\u00e1n contenidas en un tubo, tarro o pastilla. Las primeras son m\u00e1s precisas y las segundas ofrecen m\u00e1s calidades, colores m\u00e1s intensos y mayor posibilidad de realizar diferentes texturas.  T\u00c9CNICAS DE IMPRESI\u00d3N  Las t\u00e9cnicas de impresi\u00f3n son los diferentes m\u00e9todos mediante los cuales se crean estampaciones o impresiones de im\u00e1genes semejantes, realizadas previamente sobre una matriz o plancha y actualmente tambi\u00e9n en soportes digitales propios de las nuevas tecnolog\u00edas.  El grabado es el arte que utiliza estas t\u00e9cnicas que permiten la reproducci\u00f3n de im\u00e1genes en serie.  T\u00c9CNICAS DE ESCULTURA   Se realiza con distintos materiales moldeables al gusto y forma del artista, una proyecci\u00f3n tridimensional.   Los m\u00e9todos que se realizan para la producci\u00f3n art\u00edstica se basan en un an\u00e1lisis, del entorno mediante sensaciones y percepciones que se encaminan a una abstracci\u00f3n de una situaci\u00f3n de inter\u00e9s personal.   Metodolog\u00eda de mi proyecto art\u00edstico.  La tem\u00e1tica del proyecto conduce a experimentar una escenograf\u00eda o representaci\u00f3n de ciertas situaciones de la vida cotidiana. Por ejemplo: una ama de casa en la cocina con tatuajes los cuales est\u00e1n enfocados por medio de una iluminaci\u00f3n, el mensaje seria que ella no deja de ser ama  de casa por portar un tatuaje, o un empresario no deja de tener \u00e9xito por un tatuaje, esto se llevara a cabo con modelos reales, a quienes yo intervendr\u00e9 con mi tatuaje y as\u00ed presentar mi trabajo con una idea diferente enfocada a una representaci\u00f3n art\u00edstica.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 21812, "end_char_idx": 23666, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5d9106da-dcf6-4564-b429-8c344c5eec45": {"__data__": {"id_": "5d9106da-dcf6-4564-b429-8c344c5eec45", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "35950493-c7b6-41ce-a7e7-46d5e3fc83a3", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "b398f246fbac6e8a85ba3ba594c55c624e3cedf6abae6af2e6acc22f0f272c3c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c50272df-c001-4214-95b0-b6dfa81485a2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b158e18a9d98bf7a1ba90ccb8d385fe2945add176bbbf2829ab219a1ecf64517", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Los m\u00e9todos que se realizan para la producci\u00f3n art\u00edstica se basan en un an\u00e1lisis, del entorno mediante sensaciones y percepciones que se encaminan a una abstracci\u00f3n de una situaci\u00f3n de inter\u00e9s personal.   Metodolog\u00eda de mi proyecto art\u00edstico.  La tem\u00e1tica del proyecto conduce a experimentar una escenograf\u00eda o representaci\u00f3n de ciertas situaciones de la vida cotidiana. Por ejemplo: una ama de casa en la cocina con tatuajes los cuales est\u00e1n enfocados por medio de una iluminaci\u00f3n, el mensaje seria que ella no deja de ser ama  de casa por portar un tatuaje, o un empresario no deja de tener \u00e9xito por un tatuaje, esto se llevara a cabo con modelos reales, a quienes yo intervendr\u00e9 con mi tatuaje y as\u00ed presentar mi trabajo con una idea diferente enfocada a una representaci\u00f3n art\u00edstica.   Mi proyecto pudiera ser viable enfocado al m\u00e9todo inductivo pues primero se est\u00e1 desarrollando con una observaci\u00f3n algo particular de los hechos, partiendo de lo que son mis conocimientos previos, luego se tendr\u00eda que hacer un an\u00e1lisis un poco m\u00e1s general de la situaci\u00f3n.  Observaci\u00f3n   Realizar partiendo de un m\u00e9todo inductivo  una investigaci\u00f3n desde mi postura personal acerca del tema para llegar a conclusiones o posturas que maneja la sociedad acerca de los tatuajes. Investigar a fondo el tema de los tatuajes, mediante entrevistas, fuentes formales de informaci\u00f3n ya sean libros o sitios web, opiniones de expertos en el tema, etc.   buscar perjudicados o que hayan vivido una experiencia similar y cuestionar tambi\u00e9n a las otras partes, en este caso las personas que discriminan, aqu\u00ed cayendo a un punto de comparaci\u00f3n entre las ambas partes siguiendo con el m\u00e9todo inductivo   Inducci\u00f3n y an\u00e1lisis  Entender la situaci\u00f3n en forma clara de los estereotipos asignados a los tatuajes.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 22878, "end_char_idx": 24662, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c50272df-c001-4214-95b0-b6dfa81485a2": {"__data__": {"id_": "c50272df-c001-4214-95b0-b6dfa81485a2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5d9106da-dcf6-4564-b429-8c344c5eec45", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "624e71c9f0c80483b2fed07aea79b2042220077b798e04ed8bb122961ca07534", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "423e933f-cfd1-41bd-9367-ffcfcc17ea41", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "13e7ece5dcb6c2f561cb851ccbef1ea1944a14c99fda7455f3df36bfb8d83396", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Observaci\u00f3n   Realizar partiendo de un m\u00e9todo inductivo  una investigaci\u00f3n desde mi postura personal acerca del tema para llegar a conclusiones o posturas que maneja la sociedad acerca de los tatuajes. Investigar a fondo el tema de los tatuajes, mediante entrevistas, fuentes formales de informaci\u00f3n ya sean libros o sitios web, opiniones de expertos en el tema, etc.   buscar perjudicados o que hayan vivido una experiencia similar y cuestionar tambi\u00e9n a las otras partes, en este caso las personas que discriminan, aqu\u00ed cayendo a un punto de comparaci\u00f3n entre las ambas partes siguiendo con el m\u00e9todo inductivo   Inducci\u00f3n y an\u00e1lisis  Entender la situaci\u00f3n en forma clara de los estereotipos asignados a los tatuajes. Determinar con base a las investigaciones la situaci\u00f3n en que se quiere enfocar,  darle el m\u00e9rito a los tatuajes como un tipo de expresi\u00f3n art\u00edstica, bas\u00e1ndose en esto, poder trabajar de manera m\u00e1s practica con el proyecto.   Hip\u00f3tesis  Manteniendo el mismo objetivo se pudiera llegar a una idea partiendo de las observaciones en que los tatuajes han sido una representaci\u00f3n desde hace muchas d\u00e9cadas, una manera de expresi\u00f3n susceptible para muchas personas, no obstante es lo que le da sentido a esta investigaci\u00f3n mostrando con medios formales una idea diferente.    Experimentaci\u00f3n   La idea es mostrar un trabajo bien logrado por mi parte en el \u00e1mbito del tatuaje, incentivando a reconocerlo como arte; los participantes ser\u00e1n intervenidos por mi. Logrando un tatuaje con un significado personal para ellos que es lo que se quiere mostrar.   Demostraci\u00f3n  La idea final es probar con buenos tatuajes y con su determinado significado el trabajo que hay detr\u00e1s de ellos, mostrar a las personas tal como son, y mostrar el tatuaje como un arte, el cual lleva todo un proceso al igual que una pintura o escultura.  Una exposici\u00f3n ser\u00e1 la parte en donde se demostrara y refutara toda la investigaci\u00f3n junto con la hip\u00f3tesis.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 23943, "end_char_idx": 25886, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "423e933f-cfd1-41bd-9367-ffcfcc17ea41": {"__data__": {"id_": "423e933f-cfd1-41bd-9367-ffcfcc17ea41", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c50272df-c001-4214-95b0-b6dfa81485a2", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "afdff6458d9731ba9e8cc8859282efef315b1f7c16a03188cc0592b2576b6db8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a041f221-8399-41a0-9b8f-7484dd931cfb", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "965d09b3f6efcd6182a1f5b88ca67ae129b81de8e677bf4001a8a45a03f90fb6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Experimentaci\u00f3n   La idea es mostrar un trabajo bien logrado por mi parte en el \u00e1mbito del tatuaje, incentivando a reconocerlo como arte; los participantes ser\u00e1n intervenidos por mi. Logrando un tatuaje con un significado personal para ellos que es lo que se quiere mostrar.   Demostraci\u00f3n  La idea final es probar con buenos tatuajes y con su determinado significado el trabajo que hay detr\u00e1s de ellos, mostrar a las personas tal como son, y mostrar el tatuaje como un arte, el cual lleva todo un proceso al igual que una pintura o escultura.  Una exposici\u00f3n ser\u00e1 la parte en donde se demostrara y refutara toda la investigaci\u00f3n junto con la hip\u00f3tesis. Se  planea colocar a modelos reales, para representar de forma m\u00e1s contundente el mensaje.   Conclusi\u00f3n   El proyecto concluir\u00e1 con una exposici\u00f3n diferente, basada en una documentaci\u00f3n e investigaci\u00f3n sustentable, mostrara aspectos en los que las personas con tatuajes est\u00e1n, en un d\u00eda com\u00fan y que al final de este, no les afecta o no tendr\u00eda por qu\u00e9 afectarles en lo m\u00e1s m\u00ednimo, no dejaras de ser quien eres por tu forma de verte en el exterior.   \",\r\n    \"contenido_corregido\": \"La **metodolog\u00eda** es el procedimiento ordenado que se sigue para establecer el significado de los hechos y fen\u00f3menos hacia los que se dirige el inter\u00e9s cient\u00edfico con el fin de encontrar, demostrar, refutar y aportar un conocimiento. En un documento, es la secci\u00f3n donde se describen los objetivos del experimento y los m\u00e9todos para lograrlos.\\n\\n**Elaboraci\u00f3n de una metodolog\u00eda:**\\n\\n1.  **Seleccionar el problema:** Elegir un problema u oportunidad de mejora relevante en un \u00e1rea espec\u00edfica (calidad, producto, eficiencia, etc.).\\n2.  **Clarificar y cuantificar el problema:** Comprender el comportamiento del problema, definir c\u00f3mo se mide e identificar sus partes m\u00e1s importantes.\\n3.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 25233, "end_char_idx": 27059, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a041f221-8399-41a0-9b8f-7484dd931cfb": {"__data__": {"id_": "a041f221-8399-41a0-9b8f-7484dd931cfb", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "423e933f-cfd1-41bd-9367-ffcfcc17ea41", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "f1f6ff4568fc28d5ad9cc6e0ebd4545ae01bd23aca04a6bb903f83ed14f3715b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2cb280d7-6122-4f1f-87f0-30c6100740d1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "edb2833fe79c170d75cc2ade01d397188d13c754f4a95fd7f927e658a595444c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "\",\r\n    \"contenido_corregido\": \"La **metodolog\u00eda** es el procedimiento ordenado que se sigue para establecer el significado de los hechos y fen\u00f3menos hacia los que se dirige el inter\u00e9s cient\u00edfico con el fin de encontrar, demostrar, refutar y aportar un conocimiento. En un documento, es la secci\u00f3n donde se describen los objetivos del experimento y los m\u00e9todos para lograrlos.\\n\\n**Elaboraci\u00f3n de una metodolog\u00eda:**\\n\\n1.  **Seleccionar el problema:** Elegir un problema u oportunidad de mejora relevante en un \u00e1rea espec\u00edfica (calidad, producto, eficiencia, etc.).\\n2.  **Clarificar y cuantificar el problema:** Comprender el comportamiento del problema, definir c\u00f3mo se mide e identificar sus partes m\u00e1s importantes.\\n3.  **Analizar las causas ra\u00edz:** Una vez verificado el problema y sus partes clave, identificar las m\u00faltiples causas que lo originan.\\n4.  **Establecer niveles exigidos (Metas):** Con las causas ra\u00edz identificadas, fijar el nivel de mejora a alcanzar atac\u00e1ndolas.\\n5.  **Definir y programar las soluciones:** Con el problema, sus causas y la meta claras, definir las mejores soluciones y programar su ejecuci\u00f3n.\\n6.  **Implantar y verificar las soluciones:** Ejecutar el plan y verificar que el impacto esperado se logre, asegurando que los beneficios se mantengan en el tiempo.\\n\\n--- \\n\\n## M\u00e9todos de razonamiento\\n\\n### M\u00e9todo inductivo\\n\\nEl **m\u00e9todo inductivo** es un razonamiento que va de lo particular a lo general, de lo individual a lo universal. Parte de hechos particulares, aceptados como v\u00e1lidos, para llegar a conclusiones de car\u00e1cter general.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 26337, "end_char_idx": 27917, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2cb280d7-6122-4f1f-87f0-30c6100740d1": {"__data__": {"id_": "2cb280d7-6122-4f1f-87f0-30c6100740d1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a041f221-8399-41a0-9b8f-7484dd931cfb", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "ce3f7574db3fd9dd3a7d8dfa2149e3cd4154aa3765c79dc333deafa84073be11", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "66c061e1-e85b-4516-b89a-bc8dc655fece", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7ce394a4f707bc824cf7b73c9cfdbbe2db76e23ede27f71de47a0614cafb0b9e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "**Definir y programar las soluciones:** Con el problema, sus causas y la meta claras, definir las mejores soluciones y programar su ejecuci\u00f3n.\\n6.  **Implantar y verificar las soluciones:** Ejecutar el plan y verificar que el impacto esperado se logre, asegurando que los beneficios se mantengan en el tiempo.\\n\\n--- \\n\\n## M\u00e9todos de razonamiento\\n\\n### M\u00e9todo inductivo\\n\\nEl **m\u00e9todo inductivo** es un razonamiento que va de lo particular a lo general, de lo individual a lo universal. Parte de hechos particulares, aceptados como v\u00e1lidos, para llegar a conclusiones de car\u00e1cter general. Se inicia con la observaci\u00f3n de hechos, se analiza la conducta y caracter\u00edsticas del fen\u00f3meno, se hacen comparaciones y experimentos, y se llega a conclusiones universales que se postulan como leyes o principios.\\n\\n### M\u00e9todo deductivo\\n\\nEl **m\u00e9todo deductivo** es el razonamiento que parte de un marco general para llegar a algo en particular. Se utiliza para inferir de lo general a lo espec\u00edfico, de lo universal a lo individual. Se obtienen conclusiones partiendo de lo general (leyes, principios, etc.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 27327, "end_char_idx": 28426, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "66c061e1-e85b-4516-b89a-bc8dc655fece": {"__data__": {"id_": "66c061e1-e85b-4516-b89a-bc8dc655fece", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2cb280d7-6122-4f1f-87f0-30c6100740d1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "bf8391918ca899c02e8122df98f27086eaa3180899927c71aa6dd511e1134eb8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "aee62377-cab4-46ac-9dab-2a4e0325a7da", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "bf84d47a54d72e49278e368656b3687849c1f5157e583bbc1ea4c16fb4222384", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Parte de hechos particulares, aceptados como v\u00e1lidos, para llegar a conclusiones de car\u00e1cter general. Se inicia con la observaci\u00f3n de hechos, se analiza la conducta y caracter\u00edsticas del fen\u00f3meno, se hacen comparaciones y experimentos, y se llega a conclusiones universales que se postulan como leyes o principios.\\n\\n### M\u00e9todo deductivo\\n\\nEl **m\u00e9todo deductivo** es el razonamiento que parte de un marco general para llegar a algo en particular. Se utiliza para inferir de lo general a lo espec\u00edfico, de lo universal a lo individual. Se obtienen conclusiones partiendo de lo general (leyes, principios, etc.), aceptado como v\u00e1lido, hacia aplicaciones particulares.\\n\\n### Reglas del m\u00e9todo de inducci\u00f3n-deducci\u00f3n:\\n\\n* **Observar** c\u00f3mo ciertos fen\u00f3menos est\u00e1n asociados e intentar descubrir, por inducci\u00f3n, la ley o los principios que lo permiten.\\n* **Inducir** una teor\u00eda m\u00e1s abstracta a partir de la ley anterior, que sea aplicable a fen\u00f3menos distintos.\\n* **Deducir** las consecuencias de la teor\u00eda con respecto a esos nuevos fen\u00f3menos.\\n* **Efectuar observaciones o experimentos** para verificar si las consecuencias se cumplen.\\n* Considera que a mayor n\u00famero de experimentos, mayores son las probabilidades de que las leyes sean ver\u00eddicas.\\n\\n--- \\n\\n## M\u00e9todo de an\u00e1lisis-s\u00edntesis\\n\\nEste m\u00e9todo consiste en la **separaci\u00f3n de las partes de un todo** para estudiarlas individualmente (An\u00e1lisis), y la **reuni\u00f3n racional de elementos dispersos** para estudiarlos en su totalidad (S\u00edntesis).\\n\\n* **Anal\u00edtico:** Descomposici\u00f3n de una realidad en partes para su mejor comprensi\u00f3n. Es una operaci\u00f3n mental que divide el fen\u00f3meno en sus partes constitutivas.\\n* **Sint\u00e9tico:** Proceso que va de lo simple a lo compuesto. Re\u00fane las partes para analizar su naturaleza y comportamiento en un todo.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 27816, "end_char_idx": 29618, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "aee62377-cab4-46ac-9dab-2a4e0325a7da": {"__data__": {"id_": "aee62377-cab4-46ac-9dab-2a4e0325a7da", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "66c061e1-e85b-4516-b89a-bc8dc655fece", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "cbdafb911092a614a13dc28acd6b647e17d7f86cdf04a5ad9bb696b26eb3d006", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "682cbe3a-06d1-478b-b775-8c19218b5eca", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "571f98b0c5971ecfdc0e4aac2e971b9cc9c68ad0158e8ffeb6bc9a2a18fbf5a1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Es una operaci\u00f3n mental que divide el fen\u00f3meno en sus partes constitutivas.\\n* **Sint\u00e9tico:** Proceso que va de lo simple a lo compuesto. Re\u00fane las partes para analizar su naturaleza y comportamiento en un todo. El m\u00e9todo sint\u00e9tico se utiliza en ciencias experimentales para extraer leyes generalizadoras.\\n\\n### Reglas del m\u00e9todo de an\u00e1lisis-s\u00edntesis:\\n\\n* **Observaci\u00f3n:** del fen\u00f3meno, sus hechos, comportamiento y componentes.\\n* **Descripci\u00f3n:** Identificaci\u00f3n de todos sus elementos para entenderlo.\\n* **Examen cr\u00edtico:** Revisi\u00f3n rigurosa de cada elemento.\\n* **Descomposici\u00f3n:** An\u00e1lisis exhaustivo de los detalles, comportamientos y caracter\u00edsticas de cada parte.\\n* **Enumeraci\u00f3n:** Desintegraci\u00f3n de los componentes para identificarlos y establecer sus relaciones.\\n* **Ordenaci\u00f3n:** Volver a armar y reacomodar las partes para restituir el estado original.\\n* **Clasificaci\u00f3n:** Ordenaci\u00f3n de las partes por clases para conocer sus caracter\u00edsticas.\\n* **Conclusi\u00f3n:** Analizar los resultados para dar una explicaci\u00f3n del fen\u00f3meno.\\n\\n--- \\n\\n## Otros m\u00e9todos de investigaci\u00f3n\\n\\n* **M\u00e9todo hist\u00f3rico:** Es una combinaci\u00f3n del m\u00e9todo anal\u00edtico-sint\u00e9tico, utilizado para investigar sucesos pasados. Analiza los sucesos en sus partes (ra\u00edces econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas, etc.) para luego sintetizarlos y reconstruir el hecho hist\u00f3rico.\\n* **M\u00e9todo antropol\u00f3gico:** Sigue el m\u00e9todo cient\u00edfico general (observar, elaborar hip\u00f3tesis, verificar y concluir) pero la verificaci\u00f3n se realiza mediante el trabajo de campo. Su prop\u00f3sito es comparativo y cualitativo.\\n* **M\u00e9todo anal\u00f3gico:** Razonar por analog\u00edas. Consiste en encontrar dos situaciones similares y, si se conoce el resultado en una, inferir que se obtendr\u00e1 el mismo en la otra.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 29407, "end_char_idx": 31156, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "682cbe3a-06d1-478b-b775-8c19218b5eca": {"__data__": {"id_": "682cbe3a-06d1-478b-b775-8c19218b5eca", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "aee62377-cab4-46ac-9dab-2a4e0325a7da", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "174eb85716335e6ab8d651bcc44e2e831426b299f78206eff6a088b4399db6e1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c0361b41-61ed-4798-886b-47da4ca2e725", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "df64d04e51200f2f335124136294d5f7b10db6bed0539cac04d0fe174571a5fa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Analiza los sucesos en sus partes (ra\u00edces econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas, etc.) para luego sintetizarlos y reconstruir el hecho hist\u00f3rico.\\n* **M\u00e9todo antropol\u00f3gico:** Sigue el m\u00e9todo cient\u00edfico general (observar, elaborar hip\u00f3tesis, verificar y concluir) pero la verificaci\u00f3n se realiza mediante el trabajo de campo. Su prop\u00f3sito es comparativo y cualitativo.\\n* **M\u00e9todo anal\u00f3gico:** Razonar por analog\u00edas. Consiste en encontrar dos situaciones similares y, si se conoce el resultado en una, inferir que se obtendr\u00e1 el mismo en la otra. Es la base de muchos razonamientos cotidianos y se utiliza para atribuir a un objeto de investigaci\u00f3n las propiedades de otro an\u00e1logo conocido.\\n* **M\u00e9todo antit\u00e9tico:** M\u00e9todo cr\u00edtico y constructivo basado en la ant\u00edtesis. Consiste en descomponer un problema para luego reestructurarlo de un modo diferente, fij\u00e1ndose en la oposici\u00f3n, la negaci\u00f3n o la contradicci\u00f3n para construir con bases distintas.\\n* **M\u00e9todo aleatorio:** No sigue una din\u00e1mica ni estructura concreta de trabajo. No hay un fin o intenci\u00f3n preestablecida. Puede ser \u00fatil para desbloqueos creativos, aunque la modificaci\u00f3n posterior de los resultados lo convierte en un m\u00e9todo mixto.\\n* **M\u00e9todo proyectual:** Intenta sistematizar la soluci\u00f3n de problemas en contextos sociales. Bruno Munari lo define como una serie de operaciones en orden l\u00f3gico para conseguir el m\u00e1ximo resultado con el m\u00ednimo esfuerzo.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 30617, "end_char_idx": 32033, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c0361b41-61ed-4798-886b-47da4ca2e725": {"__data__": {"id_": "c0361b41-61ed-4798-886b-47da4ca2e725", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "682cbe3a-06d1-478b-b775-8c19218b5eca", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "011800532bf9e30a50217c769c941d7fba0fdba1e3475a07908dc53bddcfe4c8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e07c0c32-3d16-41e5-9e62-5b7d3fecac41", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "41e02df1c490ca4d2a14114270f7530181a6f289e4f8c76098ecb7e175e886fc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Consiste en descomponer un problema para luego reestructurarlo de un modo diferente, fij\u00e1ndose en la oposici\u00f3n, la negaci\u00f3n o la contradicci\u00f3n para construir con bases distintas.\\n* **M\u00e9todo aleatorio:** No sigue una din\u00e1mica ni estructura concreta de trabajo. No hay un fin o intenci\u00f3n preestablecida. Puede ser \u00fatil para desbloqueos creativos, aunque la modificaci\u00f3n posterior de los resultados lo convierte en un m\u00e9todo mixto.\\n* **M\u00e9todo proyectual:** Intenta sistematizar la soluci\u00f3n de problemas en contextos sociales. Bruno Munari lo define como una serie de operaciones en orden l\u00f3gico para conseguir el m\u00e1ximo resultado con el m\u00ednimo esfuerzo. Sus etapas incluyen la definici\u00f3n del problema y la soluci\u00f3n, la descomposici\u00f3n en elementos, la recopilaci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos, la creatividad, la elecci\u00f3n de materiales y tecnolog\u00edas, la creaci\u00f3n de modelos y su verificaci\u00f3n, y el dibujo constructivo.\\n\\n--- \\n\\n## Metodolog\u00eda del proyecto art\u00edstico\\n\\nEl proyecto art\u00edstico busca representar situaciones cotidianas para desafiar estereotipos, utilizando el **m\u00e9todo inductivo**. La idea central es mostrar que una persona no deja de ser quien es por tener tatuajes. La metodolog\u00eda propuesta incluye:\\n\\n* **Observaci\u00f3n:** Investigaci\u00f3n personal sobre el tema de los tatuajes y las posturas de la sociedad, a trav\u00e9s de entrevistas, fuentes formales y opiniones de expertos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 31381, "end_char_idx": 32762, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e07c0c32-3d16-41e5-9e62-5b7d3fecac41": {"__data__": {"id_": "e07c0c32-3d16-41e5-9e62-5b7d3fecac41", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c0361b41-61ed-4798-886b-47da4ca2e725", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "2a15ac70c9b9171b746ae538dd01f9a6815cf4476ff900cf517bf68d4bf63475", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1968f96d-60c0-40fe-b025-e9aa03fb75ae", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b9d44341abf4eda037182932a70d6336c8a9681c46f3e84022b47db2794ab656", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sus etapas incluyen la definici\u00f3n del problema y la soluci\u00f3n, la descomposici\u00f3n en elementos, la recopilaci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos, la creatividad, la elecci\u00f3n de materiales y tecnolog\u00edas, la creaci\u00f3n de modelos y su verificaci\u00f3n, y el dibujo constructivo.\\n\\n--- \\n\\n## Metodolog\u00eda del proyecto art\u00edstico\\n\\nEl proyecto art\u00edstico busca representar situaciones cotidianas para desafiar estereotipos, utilizando el **m\u00e9todo inductivo**. La idea central es mostrar que una persona no deja de ser quien es por tener tatuajes. La metodolog\u00eda propuesta incluye:\\n\\n* **Observaci\u00f3n:** Investigaci\u00f3n personal sobre el tema de los tatuajes y las posturas de la sociedad, a trav\u00e9s de entrevistas, fuentes formales y opiniones de expertos. Se busca comparar las experiencias de personas con tatuajes y las de quienes discriminan.\\n* **Inducci\u00f3n y an\u00e1lisis:** Entender los estereotipos y enfocar la investigaci\u00f3n para darle a los tatuajes el m\u00e9rito de ser una forma de expresi\u00f3n art\u00edstica.\\n* **Hip\u00f3tesis:** Los tatuajes son una forma de expresi\u00f3n de larga data, y esta investigaci\u00f3n busca mostrar una idea diferente y formal sobre su significado.\\n* **Experimentaci\u00f3n:** Realizar tatuajes a modelos reales, enfoc\u00e1ndose en el significado personal de cada dise\u00f1o, con la intenci\u00f3n de mostrar un trabajo art\u00edstico de calidad.\\n* **Demostraci\u00f3n:** Probar el valor art\u00edstico de los tatuajes y el trabajo detr\u00e1s de ellos en una exposici\u00f3n. Se usar\u00e1n modelos reales para representar de forma contundente el mensaje.\\n* **Conclusi\u00f3n:** La exposici\u00f3n mostrar\u00e1 aspectos de la vida diaria de personas tatuadas, concluyendo que la apariencia externa no define la identidad.\"", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 32034, "end_char_idx": 33685, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1968f96d-60c0-40fe-b025-e9aa03fb75ae": {"__data__": {"id_": "1968f96d-60c0-40fe-b025-e9aa03fb75ae", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e07c0c32-3d16-41e5-9e62-5b7d3fecac41", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "1cddbb252f554043369d0c3965a6e9041d8ca06251947f58083c6f5b8d74b864", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b42cedf1-ce9d-4317-99f3-68844b60dd35", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "1efd75cdb5aa23c9429926da6ec89ef12fbd1d43c55c61eef7cedbe6e4bb8a7d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Se usar\u00e1n modelos reales para representar de forma contundente el mensaje.\\n* **Conclusi\u00f3n:** La exposici\u00f3n mostrar\u00e1 aspectos de la vida diaria de personas tatuadas, concluyendo que la apariencia externa no define la identidad.\"\r\n  },\r\n  {\r\n    \"categoria\": \"Texto acad\u00e9mico\",\r\n    \"titulo\": \"Control ambiental en la preservaci\u00f3n de obras de arte\",\r\n    \"contenido_original\": \"La idea de la necesidad de controlar factores como la humedad y la temperatura para evitar que provoquen el deterioro de ciertos materiales o que favorezcan la proliferaci\u00f3n de diferentes plagas va unida a la preservaci\u00f3n no s\u00f3lo de obras de arte u objetos valiosos, sino en las pr\u00e1cticas m\u00e1s cotidianas de la elaboraci\u00f3n y manejo de los objetos m\u00e1s dispares constituidos por materiales de origen org\u00e1nico, como la madera, y los metales. Esta idea basada en la experiencia lleva directamente a tratar de deducir cuales son las condiciones ambientales \u00f3ptimas que eviten que los materiales se degraden. El descubrimiento de objetos en muy buen estado de conservaci\u00f3n despu\u00e9s de varios miles de a\u00f1os en los enterramientos de los faraones egipcios, presumiblemente en condiciones de m\u00e1xima estabilidad, al igual que el descubrimiento desde finales del siglo XIX de pinturas rupestres conservadas en cuevas durante per\u00edodos superiores a los 14.000 a\u00f1os, como en el caso de Altamira, en condiciones muy diferentes pero presumiblemente tambi\u00e9n con gran estabilidad, debi\u00f3 influir en los criterios adoptados para el control del microclima en los museos. Antomarchi, De Guicheny Michalsky profundizan en el origen de las normas y referencias que se han utilizado como valores \u00f3ptimos m\u00e1s o menos universales, y sit\u00faan su origen en experiencias m\u00e1s recientes.  Esta base emp\u00edrica parece provenir de los trabajos desarrollados por los conservadores de la National Gallery de Londres, para la protecci\u00f3n de las colecciones de pintura durante la segunda guerra mundial.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 33457, "end_char_idx": 35391, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b42cedf1-ce9d-4317-99f3-68844b60dd35": {"__data__": {"id_": "b42cedf1-ce9d-4317-99f3-68844b60dd35", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1968f96d-60c0-40fe-b025-e9aa03fb75ae", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "5c6ccdec4cf961f86bd16a38fa308885d9fd639c7a3a6e0a262228804916a493", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f997aa54-5189-49fc-9c4a-60c09efe89a3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e1ccff0ea143d72fdec3365f8199a852886cd3b28aecc9af7a971772e2ddc30f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Antomarchi, De Guicheny Michalsky profundizan en el origen de las normas y referencias que se han utilizado como valores \u00f3ptimos m\u00e1s o menos universales, y sit\u00faan su origen en experiencias m\u00e1s recientes.  Esta base emp\u00edrica parece provenir de los trabajos desarrollados por los conservadores de la National Gallery de Londres, para la protecci\u00f3n de las colecciones de pintura durante la segunda guerra mundial. Con este precedente tan concreto, a partir de 1960 se publican diferentes estudios y recomendaciones que difunden ciertas referencias consideradas \u00f3ptimas para la conservaci\u00f3n de distintos materiales y tipos de objetos. Estas normas, basadas en el criterio un tanto arbitrario de m\u00e1xima estabilidad, conced\u00edan muy estrechos m\u00e1rgenes de tolerancia, determinados principalmente por la precisi\u00f3n de los aparatos de medici\u00f3n y control, m\u00e1s que en relaci\u00f3n a la respuesta de los materiales. As\u00ed, se generalizaron como referencias \u00f3ptimas el 50% de humedad relativa con una oscilaci\u00f3n tolerable de \u00b15% para la humedad relativa y \u00b12\u00baC para la temperatura. Sin embargo, a pesar de su difusi\u00f3n, su adopci\u00f3n resultaba muy dif\u00edcil (o imposible) para las condiciones y recursos de la mayor\u00eda de los museos, e incluso peligrosa para muchas colecciones que se hab\u00edan mantenido en condiciones sustancialmente diferentes pero que mostraban un buen estado de conservaci\u00f3n. Estudios posteriores basados en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica sobre la respuesta de los materiales y las propias obras de arte, han servido para poner de manifiesto la imposibilidad de aplicar normas universales, y revisar con datos objetivos ciertos l\u00edmites, y la magnitud de oscilaciones tolerables. Factores como el tipo de objeto, su estado de conservaci\u00f3n, su uso y las condiciones habituales de conservaci\u00f3n determinan en \u00faltima instancia modificaciones sustanciales de estas referencias.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 34981, "end_char_idx": 36840, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f997aa54-5189-49fc-9c4a-60c09efe89a3": {"__data__": {"id_": "f997aa54-5189-49fc-9c4a-60c09efe89a3", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b42cedf1-ce9d-4317-99f3-68844b60dd35", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "fa9f21c2ce2fd7391c5ece9f7fc9fdd18e0e1070fa4bd83c606a4d6903d5991b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1e026943-d51a-4db2-a0ff-64811b2dd041", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d21fa82fd6094a71a5b445bfabc9a69b99e816363e0bda77a1f7c9354fa5d621", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sin embargo, a pesar de su difusi\u00f3n, su adopci\u00f3n resultaba muy dif\u00edcil (o imposible) para las condiciones y recursos de la mayor\u00eda de los museos, e incluso peligrosa para muchas colecciones que se hab\u00edan mantenido en condiciones sustancialmente diferentes pero que mostraban un buen estado de conservaci\u00f3n. Estudios posteriores basados en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica sobre la respuesta de los materiales y las propias obras de arte, han servido para poner de manifiesto la imposibilidad de aplicar normas universales, y revisar con datos objetivos ciertos l\u00edmites, y la magnitud de oscilaciones tolerables. Factores como el tipo de objeto, su estado de conservaci\u00f3n, su uso y las condiciones habituales de conservaci\u00f3n determinan en \u00faltima instancia modificaciones sustanciales de estas referencias. Erhardt, Mecklenburg y Michalsky hacen una revisi\u00f3n de las referencias sobre los l\u00edmites y rangos de oscilaci\u00f3n tolerables de la humedad relativa y la temperatura, y proponen ciertos umbrales a partir de los cuales la probabilidad de deterioro aumenta. Con esta base, es necesario desarrollar una l\u00ednea de trabajo en la que, lejos de la aplicaci\u00f3n de normas universales, se utilice un m\u00e9todo de trabajo estandarizado que permita deducir las condiciones \u00f3ptimas y los m\u00e9todos de control m\u00e1s efectivos para una colecci\u00f3n determinada. Para ello, es necesario la utilizaci\u00f3n de instrumentos y rutinas de medici\u00f3n homologados, la aplicaci\u00f3n de procedimientos comunes de an\u00e1lisis de datos, y la utilizaci\u00f3n de par\u00e1metros bien definidos para la evaluaci\u00f3n de los niveles y los rangos de fluctuaci\u00f3n de ciertos factores. Por otro lado, el an\u00e1lisis y la deducci\u00f3n de condiciones \u00f3ptimas para un objeto o colecci\u00f3n exige desarrollar un seguimiento sistem\u00e1tico del efecto de las condiciones ambientales sobre las propias obras. Hasta hace poco esta parte del problema representaba grandes dificultades y los datos que se pod\u00edan obtener resultaban imprecisos y subjetivos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 36041, "end_char_idx": 38001, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1e026943-d51a-4db2-a0ff-64811b2dd041": {"__data__": {"id_": "1e026943-d51a-4db2-a0ff-64811b2dd041", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f997aa54-5189-49fc-9c4a-60c09efe89a3", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "5def148c001d986f596dd82d9f46e8c15768dc687010f7fd49575644416ea3e7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6bdfd131-6ee5-4f7b-ae7c-cd7b31bd6e57", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c6b21580bf818dec949d37ddfca424367ab5a32fb5178e6b5be932f56c6cdd6f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Para ello, es necesario la utilizaci\u00f3n de instrumentos y rutinas de medici\u00f3n homologados, la aplicaci\u00f3n de procedimientos comunes de an\u00e1lisis de datos, y la utilizaci\u00f3n de par\u00e1metros bien definidos para la evaluaci\u00f3n de los niveles y los rangos de fluctuaci\u00f3n de ciertos factores. Por otro lado, el an\u00e1lisis y la deducci\u00f3n de condiciones \u00f3ptimas para un objeto o colecci\u00f3n exige desarrollar un seguimiento sistem\u00e1tico del efecto de las condiciones ambientales sobre las propias obras. Hasta hace poco esta parte del problema representaba grandes dificultades y los datos que se pod\u00edan obtener resultaban imprecisos y subjetivos. Las nuevas t\u00e9cnicas de tratamiento de im\u00e1genes multiespectrales con aparatos dise\u00f1ados espec\u00edficamente para la conservaci\u00f3n de las obras de arte, de los cuales ya hay diferentes posibilidades en el mercado, aportan un m\u00e9todo muy potente de an\u00e1lisis de los efectos de las condiciones ambientales, especialmente en el caso de pinturas y superficies planas.  Una vez deducidas las referencias en las que se ha de basar el control, es necesario dise\u00f1ar las instalaciones, dispositivos y procedimientos m\u00e1s adecuados considerando todas las actividades que desarrolla la instituci\u00f3n, incluyendo evidentemente ciertas condiciones de comodidad para los visitantes y el personal del museo. Una tendencia demasiado com\u00fan cuando se plantea el control de las condiciones ambientales en el interior de un edificio es la de recurrir inmediatamente a aparatos o instalaciones de climatizaci\u00f3n. Sin embargo, la adopci\u00f3n de medidas de control debe contemplar en primer lugar las deficiencias de aislamiento t\u00e9rmico y estanqueidad frente a la humedad de los cerramientos, puertas y ventanas del edificio. Despu\u00e9s de tratar adecuadamente estos aspectos, denominados de control pasivo, se analizar\u00edan las necesidades de control activo mediante aparatos o sistemas que permitan estabilizar las condiciones en los niveles requeridos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 37373, "end_char_idx": 39313, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6bdfd131-6ee5-4f7b-ae7c-cd7b31bd6e57": {"__data__": {"id_": "6bdfd131-6ee5-4f7b-ae7c-cd7b31bd6e57", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1e026943-d51a-4db2-a0ff-64811b2dd041", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c06f30cd69fe06721d0deac39073ce0ea7e6cb230ca9a29a30861a928eab19b6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "02df98f3-cdb6-4f7b-9e3b-778211641d68", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e430e773d0415c0c6628849791667496317420b53456a91ea5e97f60b0314ce2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Una tendencia demasiado com\u00fan cuando se plantea el control de las condiciones ambientales en el interior de un edificio es la de recurrir inmediatamente a aparatos o instalaciones de climatizaci\u00f3n. Sin embargo, la adopci\u00f3n de medidas de control debe contemplar en primer lugar las deficiencias de aislamiento t\u00e9rmico y estanqueidad frente a la humedad de los cerramientos, puertas y ventanas del edificio. Despu\u00e9s de tratar adecuadamente estos aspectos, denominados de control pasivo, se analizar\u00edan las necesidades de control activo mediante aparatos o sistemas que permitan estabilizar las condiciones en los niveles requeridos. En este caso, es prioritario evaluar previamente los costes de mantenimiento para decidir sobre la viabilidad de la implantaci\u00f3n del sistema en funci\u00f3n de los recursos de la instituci\u00f3n. No resulta raro encontrar museos o salas de exposiciones dotadas de sistemas de climatizaci\u00f3n que, sin embargo, no pueden utilizar o utilizan deficientemente debido a los excesivos costes de mantenimiento.  Temperatura y humedad, es de capital importancia conservar una temperatura y humedad relativa constante, las oscilaciones diarias y temporales son las que deterioran el objeto. Una humedad relativa alta, produce en ciertos materiales un aumento de volumen y peso, alabamiento, relajamiento de los adhesivos y debilitamiento de las estructuras, as\u00ed como crea un campo propicio para el desarrollo de microorganismos y xil\u00f3fagos. Si a una humedad alta a\u00f1adimos una temperatura elevada la acci\u00f3n perjudicial se duplica o triplica. Una H.R. baja ocasiona p\u00e9rdidas de peso y volumen con el consiguiente resquebrajamiento, alabeos, saltados de color, desconchados, etc. y extremando m\u00e1s, llegando a situaciones de sequedad, los objetos comienzan a perder su agua natural volvi\u00e9ndose quebradizos y resecos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 38683, "end_char_idx": 40506, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "02df98f3-cdb6-4f7b-9e3b-778211641d68": {"__data__": {"id_": "02df98f3-cdb6-4f7b-9e3b-778211641d68", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6bdfd131-6ee5-4f7b-ae7c-cd7b31bd6e57", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "4d08d63decb86cf71095458716951ad7dca896a57b26c62a99e880d249064a9d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1edc1afa-dedd-47a0-8eec-d0e3ae25e41f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "edd33b3db58c6787305485c96e300166c49f77bde651cf1ccc6393108dfb4fe9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Una humedad relativa alta, produce en ciertos materiales un aumento de volumen y peso, alabamiento, relajamiento de los adhesivos y debilitamiento de las estructuras, as\u00ed como crea un campo propicio para el desarrollo de microorganismos y xil\u00f3fagos. Si a una humedad alta a\u00f1adimos una temperatura elevada la acci\u00f3n perjudicial se duplica o triplica. Una H.R. baja ocasiona p\u00e9rdidas de peso y volumen con el consiguiente resquebrajamiento, alabeos, saltados de color, desconchados, etc. y extremando m\u00e1s, llegando a situaciones de sequedad, los objetos comienzan a perder su agua natural volvi\u00e9ndose quebradizos y resecos. Vistas estas consecuencias habr\u00e1 que buscar un estado de humedad y temperatura ideal y \u00e9ste ser\u00eda de 58 % de humedad a una temperatura de 17 grados, pero en cada zona clim\u00e1tica se deber\u00e1 buscar la relaci\u00f3n ideal entre ambas variantes.\",\r\n    \"contenido_corregido\": \"La necesidad de controlar factores como la humedad y la temperatura para evitar el deterioro de materiales y la proliferaci\u00f3n de plagas es fundamental para la preservaci\u00f3n de obras de arte y objetos valiosos. Esta idea, basada en la experiencia, nos lleva a deducir las condiciones ambientales \u00f3ptimas para evitar la degradaci\u00f3n de los materiales. El descubrimiento de objetos bien conservados en tumbas egipcias y cuevas con pinturas rupestres, donde las condiciones ambientales eran muy estables, influy\u00f3 en los criterios para el control del microclima en los museos.\\n\\nAntomarchi, De Guichen y Michalsky se\u00f1alan que las normas universales de conservaci\u00f3n tienen su origen en experiencias m\u00e1s recientes. Espec\u00edficamente, provienen de los trabajos de los conservadores de la National Gallery de Londres durante la Segunda Guerra Mundial.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 39885, "end_char_idx": 41612, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1edc1afa-dedd-47a0-8eec-d0e3ae25e41f": {"__data__": {"id_": "1edc1afa-dedd-47a0-8eec-d0e3ae25e41f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "02df98f3-cdb6-4f7b-9e3b-778211641d68", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "5d550c328eff04dc18b5ac6886b2f268e811c4862451f55b6eb5583ee7cf2c27", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "20e56de2-54c7-43b0-a596-e6bad3b2dad9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "4a537ba8cba7e188d91fc9c4b2d0af802b6f9daad4ffaabcdc90ca3b7e2893ff", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Esta idea, basada en la experiencia, nos lleva a deducir las condiciones ambientales \u00f3ptimas para evitar la degradaci\u00f3n de los materiales. El descubrimiento de objetos bien conservados en tumbas egipcias y cuevas con pinturas rupestres, donde las condiciones ambientales eran muy estables, influy\u00f3 en los criterios para el control del microclima en los museos.\\n\\nAntomarchi, De Guichen y Michalsky se\u00f1alan que las normas universales de conservaci\u00f3n tienen su origen en experiencias m\u00e1s recientes. Espec\u00edficamente, provienen de los trabajos de los conservadores de la National Gallery de Londres durante la Segunda Guerra Mundial. A partir de 1960, se publicaron estudios que establec\u00edan como referencias \u00f3ptimas el 50% de humedad relativa con una oscilaci\u00f3n tolerable de \u00b15% y una temperatura de \u00b12\u00baC. Estas normas, basadas en la m\u00e1xima estabilidad y la precisi\u00f3n de los aparatos, resultaron dif\u00edciles de aplicar y, en ocasiones, peligrosas para colecciones ya estables en otras condiciones.\\n\\nEstudios posteriores, basados en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica de los materiales, han demostrado la imposibilidad de aplicar normas universales. Factores como el tipo de objeto, su estado, uso y condiciones habituales de conservaci\u00f3n influyen en las referencias \u00f3ptimas. Erhardt, Mecklenburg y Michalsky revisaron estos l\u00edmites y rangos, proponiendo umbrales donde aumenta la probabilidad de deterioro. Es necesario, por tanto, desarrollar un m\u00e9todo de trabajo estandarizado para deducir las condiciones \u00f3ptimas para cada colecci\u00f3n, utilizando instrumentos de medici\u00f3n homologados y procedimientos de an\u00e1lisis de datos comunes.\\n\\nPara esto, es crucial un seguimiento sistem\u00e1tico de los efectos ambientales sobre las obras.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 40982, "end_char_idx": 42699, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "20e56de2-54c7-43b0-a596-e6bad3b2dad9": {"__data__": {"id_": "20e56de2-54c7-43b0-a596-e6bad3b2dad9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1edc1afa-dedd-47a0-8eec-d0e3ae25e41f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c56d3f6398e2f42a3480a4aefb999cf7998fa0ddfbf61315794302eae1b54ac8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0df79a49-7cc6-46c0-a4e4-4fc2505f0d1c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e792d252d842f02262f6462feef819d3e342d8dc3baca7b569cfb617e9b23bb8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Factores como el tipo de objeto, su estado, uso y condiciones habituales de conservaci\u00f3n influyen en las referencias \u00f3ptimas. Erhardt, Mecklenburg y Michalsky revisaron estos l\u00edmites y rangos, proponiendo umbrales donde aumenta la probabilidad de deterioro. Es necesario, por tanto, desarrollar un m\u00e9todo de trabajo estandarizado para deducir las condiciones \u00f3ptimas para cada colecci\u00f3n, utilizando instrumentos de medici\u00f3n homologados y procedimientos de an\u00e1lisis de datos comunes.\\n\\nPara esto, es crucial un seguimiento sistem\u00e1tico de los efectos ambientales sobre las obras. Las nuevas t\u00e9cnicas de tratamiento de im\u00e1genes multiespectrales ofrecen un m\u00e9todo potente para analizar estos efectos, especialmente en pinturas y superficies planas.\\n\\nUna vez establecidas las referencias de control, se deben dise\u00f1ar las instalaciones y procedimientos adecuados, considerando tambi\u00e9n la comodidad del personal y los visitantes. Antes de recurrir a sistemas de climatizaci\u00f3n (control activo), se deben solucionar las deficiencias de aislamiento t\u00e9rmico y estanqueidad del edificio (control pasivo). Es vital evaluar los costos de mantenimiento, ya que muchos museos no pueden costear sistemas de climatizaci\u00f3n caros.\\n\\nEn cuanto a la **temperatura y la humedad**, es fundamental mantener una constancia, ya que las oscilaciones son las que deterioran los objetos. Una humedad relativa alta causa aumento de volumen y peso, relajamiento de adhesivos y fomenta microorganismos. Si se combina con alta temperatura, el da\u00f1o se duplica. Una humedad baja provoca p\u00e9rdida de peso y volumen, resquebrajamientos y fragilidad. Por ello, es necesario buscar una relaci\u00f3n ideal entre ambas variables para cada zona clim\u00e1tica, sugiriendo un ideal de 58% de humedad y 17 grados Celsius.\"", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 42121, "end_char_idx": 43892, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0df79a49-7cc6-46c0-a4e4-4fc2505f0d1c": {"__data__": {"id_": "0df79a49-7cc6-46c0-a4e4-4fc2505f0d1c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "20e56de2-54c7-43b0-a596-e6bad3b2dad9", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "5cffbeb7357935a6fb92c0fd04a09754c6354fb17884122283d33c47d2cd807f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "5d8281ab-c29a-408b-99da-4cb5b3456ad5", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fd9e31fc9ffb03b4c07bff9c2ed6ea20d892eb47ff4c6a727a7a5967e866ec43", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Es vital evaluar los costos de mantenimiento, ya que muchos museos no pueden costear sistemas de climatizaci\u00f3n caros.\\n\\nEn cuanto a la **temperatura y la humedad**, es fundamental mantener una constancia, ya que las oscilaciones son las que deterioran los objetos. Una humedad relativa alta causa aumento de volumen y peso, relajamiento de adhesivos y fomenta microorganismos. Si se combina con alta temperatura, el da\u00f1o se duplica. Una humedad baja provoca p\u00e9rdida de peso y volumen, resquebrajamientos y fragilidad. Por ello, es necesario buscar una relaci\u00f3n ideal entre ambas variables para cada zona clim\u00e1tica, sugiriendo un ideal de 58% de humedad y 17 grados Celsius.\"\r\n  },\r\n  {\r\n    \"categoria\": \"Texto acad\u00e9mico\",\r\n    \"titulo\": \"Efectos de la luz en la conservaci\u00f3n de materiales\",\r\n    \"contenido_original\": \"La luz, al margen de iluminar los objetos que vemos, tiene la propiedad de alterar ciertas sustancias, pigmentos, colorantes, tintas, fibras textiles, papel y materiales celul\u00f3sicos, pel\u00edculas de materiales org\u00e1nicos como barnices, resinas y gomas. La luz a partir de ciertos luxes de intensidad destruye las fibras, decolora, tuesta, apagando los colores y descomponiendo la materia. Los metales, piedras, vidrios, cer\u00e1mica, esmalte y madera son moderadamente sensibles a los efectos de la luz, pero no as\u00ed el \u00f3leo, t\u00e9mpera, cuero sin te\u00f1ir y lacas orientales, los cuales nunca deber\u00e1n recibir una intensidad superior a los 150 lux. En el caso del hueso, marfil y cuero, dado que su color o p\u00e1tina natural es importante, es necesario no exponerlos a una intensidad superior a 150 lux.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 43217, "end_char_idx": 44823, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5d8281ab-c29a-408b-99da-4cb5b3456ad5": {"__data__": {"id_": "5d8281ab-c29a-408b-99da-4cb5b3456ad5", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0df79a49-7cc6-46c0-a4e4-4fc2505f0d1c", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "addca5b587d12f546ec6f6df502b51ee7393a37761438aa7fdad33e8e04c7235", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "2e2ca5c9-6fc2-43f3-b781-2d2daf86a11b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e40a52a892074376efd3e1b4e6f1eb26957b118358b66b077d49cdd81d9b55e8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La luz a partir de ciertos luxes de intensidad destruye las fibras, decolora, tuesta, apagando los colores y descomponiendo la materia. Los metales, piedras, vidrios, cer\u00e1mica, esmalte y madera son moderadamente sensibles a los efectos de la luz, pero no as\u00ed el \u00f3leo, t\u00e9mpera, cuero sin te\u00f1ir y lacas orientales, los cuales nunca deber\u00e1n recibir una intensidad superior a los 150 lux. En el caso del hueso, marfil y cuero, dado que su color o p\u00e1tina natural es importante, es necesario no exponerlos a una intensidad superior a 150 lux. Los objetos m\u00e1s perjudicados ante una exposici\u00f3n de luz prolongada y fuerte son: los tejidos, trajes, colores al pastel y pinturas al agua, cueros te\u00f1idos y la mayor parte de colecciones de historia natural, como las plumas, pieles, etc., que no deber\u00e1n de recibir nunca una cantidad mayor de 50 lux. Para una buena conservaci\u00f3n es preferible conocerla composici\u00f3n de la obra: si se trata de materiales sensibles, fr\u00e1giles, duros, etc. Antes de un trabajo de iluminaci\u00f3n se deben categorizarlos objetos conforme a la siguiente lista:\\n\u2022 Piezas de alta resistencia: piedra, metales, cer\u00e1micas, joyas sin pintar, coches u otras piezas de coleccionismo de alta resistencia. En principio no tienen graves problemas de conservaci\u00f3n debido a la incidencia de la luz.\\n\u2022 Piezas poco sensibles a la luz: pinturas al \u00f3leo o al temple, esculturas pintadas, maderas o policrom\u00edas. Es recomendable controlar el nivel de iluminaci\u00f3n, intentando no superar niveles de 150 Lux, dependiendo de cada pieza.\\n\u2022 Hipersensibles a la luz: acuarelas, trabajos de papel, ejemplares de historia natural, botellas de vino o espirituosos Premium. La luz no solo altera el color sino que debilita la estructura material del objeto.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 44287, "end_char_idx": 46028, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2e2ca5c9-6fc2-43f3-b781-2d2daf86a11b": {"__data__": {"id_": "2e2ca5c9-6fc2-43f3-b781-2d2daf86a11b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5d8281ab-c29a-408b-99da-4cb5b3456ad5", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "80134ed954ad690dba53a7e94051cb69e82d83ccef144e292f13c6902351926f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "bfa58f8c-ec5a-4dfc-bad6-19e01768849f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "051948fccae024f29d57cf641688c239886921021926497ea361d01991c52b66", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "En principio no tienen graves problemas de conservaci\u00f3n debido a la incidencia de la luz.\\n\u2022 Piezas poco sensibles a la luz: pinturas al \u00f3leo o al temple, esculturas pintadas, maderas o policrom\u00edas. Es recomendable controlar el nivel de iluminaci\u00f3n, intentando no superar niveles de 150 Lux, dependiendo de cada pieza.\\n\u2022 Hipersensibles a la luz: acuarelas, trabajos de papel, ejemplares de historia natural, botellas de vino o espirituosos Premium. La luz no solo altera el color sino que debilita la estructura material del objeto. En el caso de bebidas l\u00edquidas puede afectar a su contenido. Hay que tratar de iluminarlos de forma indirecta y a menudo se utilizan filtros ultravioleta/infrarrojos. Lo importante es vigilar el calor.\\nLa luz tambi\u00e9n puede alterar la Temperatura y humedad, es de capital importancia conservar una temperatura y humedad relativa constante, las oscilaciones diarias y temporales son las quE deterioran el objeto.\",\r\n    \"contenido_corregido\": \"## Los efectos de la luz en los materiales y su conservaci\u00f3n\\n\\nLa luz, adem\u00e1s de iluminar, puede alterar materiales como pigmentos, tintas, fibras textiles, papel y barnices. Con una intensidad alta (a partir de ciertos luxes), la luz puede decolorar, tostar y descomponer la materia.\\n\\n### Sensibilidad de los materiales a la luz\\n\\n* **Materiales moderadamente sensibles:** Metales, piedras, vidrios, cer\u00e1mica, esmalte y madera.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 45495, "end_char_idx": 46904, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bfa58f8c-ec5a-4dfc-bad6-19e01768849f": {"__data__": {"id_": "bfa58f8c-ec5a-4dfc-bad6-19e01768849f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2e2ca5c9-6fc2-43f3-b781-2d2daf86a11b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "d09787e9f2e5bdba64ee3d46303c4007ada84d89f1b438fd3b73e06bc714b6e0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b90196f8-ac74-4037-b0c1-e0f4f67d8d40", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5645f81aa3db9f37e56cc2cb6704e289029c12dbc6e55c6556d55d1cb5c76b73", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Lo importante es vigilar el calor.\\nLa luz tambi\u00e9n puede alterar la Temperatura y humedad, es de capital importancia conservar una temperatura y humedad relativa constante, las oscilaciones diarias y temporales son las quE deterioran el objeto.\",\r\n    \"contenido_corregido\": \"## Los efectos de la luz en los materiales y su conservaci\u00f3n\\n\\nLa luz, adem\u00e1s de iluminar, puede alterar materiales como pigmentos, tintas, fibras textiles, papel y barnices. Con una intensidad alta (a partir de ciertos luxes), la luz puede decolorar, tostar y descomponer la materia.\\n\\n### Sensibilidad de los materiales a la luz\\n\\n* **Materiales moderadamente sensibles:** Metales, piedras, vidrios, cer\u00e1mica, esmalte y madera. No son f\u00e1cilmente afectados por la luz.\\n* **Materiales sensibles (intensidad de luz no mayor a 150 lux):** \u00d3leo, t\u00e9mpera, cuero sin te\u00f1ir y lacas orientales, as\u00ed como hueso, marfil y cuero, donde la p\u00e1tina natural es importante.\\n* **Materiales hipersensibles (intensidad de luz no mayor a 50 lux):** Tejidos, trajes, colores pastel, acuarelas, cueros te\u00f1idos y la mayor\u00eda de colecciones de historia natural (plumas, pieles, etc.).\\n\\n--- \\n\\n### Categorizaci\u00f3n de objetos para su iluminaci\u00f3n\\n\\nPara una correcta conservaci\u00f3n, es crucial categorizar los objetos seg\u00fan su resistencia a la luz antes de dise\u00f1ar un plan de iluminaci\u00f3n:\\n\\n* **Piezas de alta resistencia:** Incluyen piedra, metales, cer\u00e1micas, joyas sin pintar, y coches. Generalmente no presentan problemas graves de conservaci\u00f3n debido a la luz.\\n* **Piezas poco sensibles a la luz:** Como pinturas al \u00f3leo o temple, esculturas pintadas, maderas o policrom\u00edas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 46196, "end_char_idx": 47832, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b90196f8-ac74-4037-b0c1-e0f4f67d8d40": {"__data__": {"id_": "b90196f8-ac74-4037-b0c1-e0f4f67d8d40", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bfa58f8c-ec5a-4dfc-bad6-19e01768849f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "e827b7123a5e849d0fc7f37ce729e8cfa867d652213cecce44629103ffa736ff", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "54ae6f86-e339-4638-9b5b-39badaccb34b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "debdbadb1c6d68b0b44610430b78294d5169484d48ffa5b7102d8964215fad6f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": ").\\n\\n--- \\n\\n### Categorizaci\u00f3n de objetos para su iluminaci\u00f3n\\n\\nPara una correcta conservaci\u00f3n, es crucial categorizar los objetos seg\u00fan su resistencia a la luz antes de dise\u00f1ar un plan de iluminaci\u00f3n:\\n\\n* **Piezas de alta resistencia:** Incluyen piedra, metales, cer\u00e1micas, joyas sin pintar, y coches. Generalmente no presentan problemas graves de conservaci\u00f3n debido a la luz.\\n* **Piezas poco sensibles a la luz:** Como pinturas al \u00f3leo o temple, esculturas pintadas, maderas o policrom\u00edas. Se recomienda no superar los **150 lux**.\\n* **Piezas hipersensibles a la luz:** Como acuarelas, obras de papel, colecciones de historia natural y bebidas l\u00edquidas. La luz no solo altera el color, sino que debilita la estructura material. Se deben iluminar de forma indirecta y, si es posible, con filtros ultravioleta/infrarrojos. Es fundamental vigilar el calor.\\n\\nAdem\u00e1s del da\u00f1o directo, la luz tambi\u00e9n puede alterar la temperatura y la humedad. Es de vital importancia mantener estas condiciones constantes, ya que las oscilaciones diarias y temporales son las principales causas del deterioro de los objetos.\"\r\n  },\r\n  {\r\n    \"categoria\": \"Texto acad\u00e9mico\",\r\n    \"titulo\": \"La salud del cine mexicano\",\r\n    \"contenido_original\": \"Me encontr\u00e9 con una nueva pel\u00edcula en la cartelera, una que se alejaba de las comedias clich\u00e9s, pero que se acercaba a los clich\u00e9s del narcotr\u00e1fico. A pesar de que estas dos ramas parecen dominar nuestro cine, decid\u00ed darle una oportunidad. Considero que hemos llegado a un punto de mediocridad tal que cualquier intento decente nos parece una obra de arte, cuando en realidad solo son un pu\u00f1ado de buenas intenciones.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 47335, "end_char_idx": 48988, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "54ae6f86-e339-4638-9b5b-39badaccb34b": {"__data__": {"id_": "54ae6f86-e339-4638-9b5b-39badaccb34b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b90196f8-ac74-4037-b0c1-e0f4f67d8d40", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "1204ab2acf52478e9211d576acf49a9feacbda1a6e37ee3d93d7381d3bbac758", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "78aaef2f-acfa-43d4-ac43-83ecf5df95d6", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d72e2656a4623ac2ec5de33e62ecd6fd3c3f8a2b3d43050cc08e5ee1bd3e8f54", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Es de vital importancia mantener estas condiciones constantes, ya que las oscilaciones diarias y temporales son las principales causas del deterioro de los objetos.\"\r\n  },\r\n  {\r\n    \"categoria\": \"Texto acad\u00e9mico\",\r\n    \"titulo\": \"La salud del cine mexicano\",\r\n    \"contenido_original\": \"Me encontr\u00e9 con una nueva pel\u00edcula en la cartelera, una que se alejaba de las comedias clich\u00e9s, pero que se acercaba a los clich\u00e9s del narcotr\u00e1fico. A pesar de que estas dos ramas parecen dominar nuestro cine, decid\u00ed darle una oportunidad. Considero que hemos llegado a un punto de mediocridad tal que cualquier intento decente nos parece una obra de arte, cuando en realidad solo son un pu\u00f1ado de buenas intenciones. La pel\u00edcula en cuesti\u00f3n, que intentaba decir mucho, se qued\u00f3 muda r\u00e1pidamente y cay\u00f3 en los mismos clich\u00e9s, perdi\u00e9ndose entre el inmenso contenido narco que nos inunda. Aunque aprecio el esfuerzo, nuestro cine se ha convertido en una extensi\u00f3n de nuestra sociedad, un reflejo agonizante con historias que parecen buenas pero que, en el fondo, solo demuestran conformismo y enga\u00f1o. Si bien existen obras sobresalientes, producidas en casa y con gran coraz\u00f3n, estas a menudo no consiguen un lugar en las salas de cine. Es el caso de 'C\u00f3mprame un rev\u00f3lver', una pel\u00edcula hecha con la esperanza de ser aceptada, pero que, a pesar de sus buenas intenciones, termin\u00f3 siendo una m\u00e1s que pasa sin pena ni gloria. El problema principal es la falta de distribuci\u00f3n. En nuestra sociedad no hay espacio para todas las historias, no porque no se puedan consumir, sino porque los g\u00e9neros exhibidos est\u00e1n monopolizados. Se producen m\u00e1s de 100 pel\u00edculas al a\u00f1o, pero pocas llegan al p\u00fablico.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 48284, "end_char_idx": 49964, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "78aaef2f-acfa-43d4-ac43-83ecf5df95d6": {"__data__": {"id_": "78aaef2f-acfa-43d4-ac43-83ecf5df95d6", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "54ae6f86-e339-4638-9b5b-39badaccb34b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "0d56fa0fb9197c03c8849753105597a6bcefb2f47d85aac99aa262d8aa08c4c5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7747d38c-0516-4d9b-a673-be72ac5e6a73", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "92794eaee80700558d3e4f24e960f29be00f0f5f7106d9cb465b28df3b9170a0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Si bien existen obras sobresalientes, producidas en casa y con gran coraz\u00f3n, estas a menudo no consiguen un lugar en las salas de cine. Es el caso de 'C\u00f3mprame un rev\u00f3lver', una pel\u00edcula hecha con la esperanza de ser aceptada, pero que, a pesar de sus buenas intenciones, termin\u00f3 siendo una m\u00e1s que pasa sin pena ni gloria. El problema principal es la falta de distribuci\u00f3n. En nuestra sociedad no hay espacio para todas las historias, no porque no se puedan consumir, sino porque los g\u00e9neros exhibidos est\u00e1n monopolizados. Se producen m\u00e1s de 100 pel\u00edculas al a\u00f1o, pero pocas llegan al p\u00fablico. Aunque se trate de un asunto econ\u00f3mico, resulta curioso que se sigan produciendo tantas comedias rom\u00e1nticas si la mayor\u00eda ni siquiera recupera un tercio de su costo. Lo m\u00e1s triste es que pel\u00edculas de calidad se quedan en el olvido, lo que frena el crecimiento del buen cine mexicano.\",\r\n    \"contenido_corregido\": \"Me encontr\u00e9 con una nueva pel\u00edcula en la cartelera, una que se alejaba de las comedias clich\u00e9s, pero que se acercaba a los clich\u00e9s del narcotr\u00e1fico. A pesar de que estas dos ramas parecen dominar nuestro cine, decid\u00ed darle una oportunidad. Considero que hemos llegado a un punto de mediocridad tal que cualquier intento decente nos parece una obra de arte, cuando en realidad solo son un pu\u00f1ado de buenas intenciones. La pel\u00edcula en cuesti\u00f3n, que intentaba decir mucho, se qued\u00f3 muda r\u00e1pidamente y cay\u00f3 en los mismos clich\u00e9s, perdi\u00e9ndose entre el inmenso contenido narco que nos inunda.\\n\\nAunque aprecio el esfuerzo, nuestro cine se ha convertido en una extensi\u00f3n de nuestra sociedad, un reflejo agonizante con historias que parecen buenas pero que, en el fondo, solo demuestran conformismo y enga\u00f1o.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 49370, "end_char_idx": 51081, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7747d38c-0516-4d9b-a673-be72ac5e6a73": {"__data__": {"id_": "7747d38c-0516-4d9b-a673-be72ac5e6a73", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "e4e8fdb0-da63-44c7-9fb1-10158ae15ba2", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "c589dfef8c3005f2100fe71f40456ddd31795b737997f77c4491dba6a6ba153f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "78aaef2f-acfa-43d4-ac43-83ecf5df95d6", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_academicos.json", "file_name": "texto_academicos.json", "file_type": "application/json", "file_size": 53002, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-14"}, "hash": "f9d86bdc14910b96d48ba3db2108ada1f2cdef3eca8ce27ebaeb07feb870f856", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "A pesar de que estas dos ramas parecen dominar nuestro cine, decid\u00ed darle una oportunidad. Considero que hemos llegado a un punto de mediocridad tal que cualquier intento decente nos parece una obra de arte, cuando en realidad solo son un pu\u00f1ado de buenas intenciones. La pel\u00edcula en cuesti\u00f3n, que intentaba decir mucho, se qued\u00f3 muda r\u00e1pidamente y cay\u00f3 en los mismos clich\u00e9s, perdi\u00e9ndose entre el inmenso contenido narco que nos inunda.\\n\\nAunque aprecio el esfuerzo, nuestro cine se ha convertido en una extensi\u00f3n de nuestra sociedad, un reflejo agonizante con historias que parecen buenas pero que, en el fondo, solo demuestran conformismo y enga\u00f1o. Si bien existen obras sobresalientes, producidas en casa y con gran coraz\u00f3n, estas a menudo no consiguen un lugar en las salas de cine. Es el caso de **'C\u00f3mprame un rev\u00f3lver'**, una pel\u00edcula hecha con la esperanza de ser aceptada, pero que, a pesar de sus buenas intenciones, termin\u00f3 siendo una m\u00e1s que pasa sin pena ni gloria.\\n\\nEl problema principal es la **falta de distribuci\u00f3n**. En nuestra sociedad no hay espacio para todas las historias, no porque no se puedan consumir, sino porque los g\u00e9neros exhibidos est\u00e1n monopolizados. Se producen m\u00e1s de 100 pel\u00edculas al a\u00f1o, pero pocas llegan al p\u00fablico. Aunque se trate de un asunto econ\u00f3mico, resulta curioso que se sigan produciendo tantas comedias rom\u00e1nticas si la mayor\u00eda ni siquiera recupera un tercio de su costo. Lo m\u00e1s triste es que pel\u00edculas de calidad se quedan en el olvido, lo que frena el crecimiento del buen cine mexicano.\"\r\n  }\r\n]", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 50429, "end_char_idx": 51980, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5d7469bf-932a-4fcc-bc65-9a15d83ab675": {"__data__": {"id_": "5d7469bf-932a-4fcc-bc65-9a15d83ab675", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "8c860103-8c34-43a2-a8c7-532f9fa852e3", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b9a6e751bbe8630c45cf562960b1392d2bac47ca7787612c10480cf6428c6394", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "[\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Proyecto de exposici\u00f3n: Geometr\u00eda y tatuaje en la morfolog\u00eda humana\",\r\n  \"contenido_original\": \"Objetivo general  Realizar una exhibici\u00f3n (serie) de esculturas de distintas extremidades del cuerpo humano, en ellas se pondr\u00e1 en evidencia las formas geom\u00e9tricas desarrolladas en la morfolog\u00eda humana mediante la t\u00e9cnica del tatuaje, tomando como referencias una serie de estudios que b\u00e1sicamente demuestran que le cerebro descompone las im\u00e1genes que capta primero en l\u00edneas y figuras, revelando una arquitectura geom\u00e9trica en dichos objetos, es decir, que toda forma parte de un ente geom\u00e9trico.Partiendo desde esta idea, se expondr\u00e1 cada extremidad con sus determinadas formas geom\u00e9tricas internas, dicha informaci\u00f3n se tomar\u00e1n de esta serie de investigaciones.   Espec\u00edficos  Elaborar las esculturas, partiendo de moldes de personas voluntarias, para as\u00ed tener un mayor grado de resultados favorables en cuanto a las proporciones del cuerpo, buscado que la pieza sea m\u00e1s real.  Realizar una investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n a los materiales que se utilizar\u00e1n para hacer lo m\u00e1s parecido la pieza a una extremidad humana, adem\u00e1s de que la  suficiente de dicho material sea de calidad para un buen acabado en el tatuaje.  Elaborar una serie de bocetos sobre la estructura de las formas que se expondr\u00e1n en las diversas partes del cuerpo.   Metas Cualitativas  Buscar realizar una exposici\u00f3n innovadora.  Manifestar un mensaje contundente (Evidenciar el cuerpo humano como una estructura perfecta)  Conseguir un proyecto reconocido a nivel estatal.  Sensibilizar al espectador con el mensaje.   Cuantitativas  Exponer en 5 distintos lugares en la ciudad de Guadalajara.  Tener por lo menos 100 asistentes a la exposici\u00f3n.  Contar con aproximadamente 15 piezas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1800, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8c860103-8c34-43a2-a8c7-532f9fa852e3": {"__data__": {"id_": "8c860103-8c34-43a2-a8c7-532f9fa852e3", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5d7469bf-932a-4fcc-bc65-9a15d83ab675", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "b7e41c9ccb415e36e9277363a729f0a049476211198059a06521403c56ae1edb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "b703f912-cebb-484f-9685-6879671513c9", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "0bddec752ec06a306e357f9aaf44bcae867f282dda71a9c048ebeb6aada6c40b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Elaborar una serie de bocetos sobre la estructura de las formas que se expondr\u00e1n en las diversas partes del cuerpo.   Metas Cualitativas  Buscar realizar una exposici\u00f3n innovadora.  Manifestar un mensaje contundente (Evidenciar el cuerpo humano como una estructura perfecta)  Conseguir un proyecto reconocido a nivel estatal.  Sensibilizar al espectador con el mensaje.   Cuantitativas  Exponer en 5 distintos lugares en la ciudad de Guadalajara.  Tener por lo menos 100 asistentes a la exposici\u00f3n.  Contar con aproximadamente 15 piezas.   Delimitaci\u00f3n  El proyecto se tiene previsto realizarlo en la ciudad de Guadalajara, en un lugar cerrado, una galer\u00eda, y se propondr\u00e1n una serie de esculturas, reflejando lo que es el cuerpo humano desde otra perspectiva, partiendo de una idea m\u00e1s exacta, al referirse de una rama de las matem\u00e1ticas delimitando as\u00ed todas las ideas que lo rodean y trabajar simplemente con mi manera de verlo, compartirla con el espectador, con lo que he podido experimentar en esta ciudad, los casos y situaciones que me ha tocado vivir puedo asegurar que el tatuaje se ha expandido ampliamente, por ello quisiera aprovecharlo mostrarlo como una pieza de arte.   Marco te\u00f3rico Tatuaje, etimolog\u00eda e historia  Aunque la palabra tatuaje posiblemente proviene del samoano \u00abt\u00e1tau\u00bb, que significa marcar o golpear dos veces (en referencia al m\u00e9todo tradicional de aplicar los dise\u00f1os o plantillas), se incorpora al espa\u00f1ol a trav\u00e9s del franc\u00e9s, tatouage.1 Los marineros que viajaban por el oc\u00e9ano Pac\u00edfico encontraron a los samoanos, y quienes quedaron fascinados por sus tatuajes equivocadamente tradujeron la palabra \u00abtatau\u00bb como tatuaje.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 1263, "end_char_idx": 2921, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b703f912-cebb-484f-9685-6879671513c9": {"__data__": {"id_": "b703f912-cebb-484f-9685-6879671513c9", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8c860103-8c34-43a2-a8c7-532f9fa852e3", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "545296cc1c6b0225d8e8c9bf9c2ef40c14eddeccde653406711e9a430dd888bf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ceedbfe1-162c-453f-86e5-8ca9f540bc03", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c90361f6b6c87cf633b06dca73276a0afcf54d452acca43ca5621796a513e5f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Marco te\u00f3rico Tatuaje, etimolog\u00eda e historia  Aunque la palabra tatuaje posiblemente proviene del samoano \u00abt\u00e1tau\u00bb, que significa marcar o golpear dos veces (en referencia al m\u00e9todo tradicional de aplicar los dise\u00f1os o plantillas), se incorpora al espa\u00f1ol a trav\u00e9s del franc\u00e9s, tatouage.1 Los marineros que viajaban por el oc\u00e9ano Pac\u00edfico encontraron a los samoanos, y quienes quedaron fascinados por sus tatuajes equivocadamente tradujeron la palabra \u00abtatau\u00bb como tatuaje. En japon\u00e9s, la palabra usada para los dise\u00f1os tradicionales o aquellos dise\u00f1os que son aplicados usando m\u00e9todos tradicionales es \u00abirezumi\u00bb (inserci\u00f3n de tinta), mientras que \u00abtattoo\u00bb se usa para dise\u00f1os de origen no japon\u00e9s.  En espa\u00f1ol, los entusiastas del tatuaje pueden referirse a ellos como \u00abtattoos\u00bb, o usan el t\u00e9rmino castellanizado \u00abtatu\u00bb, que actualmente cuenta con entradas con las palabras 'tatuaje' y 'tatuar' en la vig\u00e9simo primera edici\u00f3n del Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola.  La evidencia m\u00e1s antigua de tatuajes en momias se encontr\u00f3 en una perteneciente a la Cultura Chinchorro en la costa de Per\u00fa. En estas se conservan tatuajes existentes datados en el a\u00f1o 2000 a.C. Este tatuaje consiste en un bigote delgado sobre el labio superior de un hombre adulto.  Inclusive, en la misma zona se ha encontrado evidencia arqueol\u00f3gica que datan de hasta 60.000 a\u00f1os de antig\u00fcedad que podr\u00edan representar herramientas para el tatuaje.  En 1991 se encontr\u00f3 una momia neol\u00edtica dentro de un glaciar de los Alpes de \u00d6tztal, con 57 tatuajes en la espalda.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2449, "end_char_idx": 3989, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ceedbfe1-162c-453f-86e5-8ca9f540bc03": {"__data__": {"id_": "ceedbfe1-162c-453f-86e5-8ca9f540bc03", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b703f912-cebb-484f-9685-6879671513c9", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "ed0154ebd19d10164bf661c39a5e0b1feef7fbc459b244673990e87a9a4565de", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e4d94bd2-9b09-4edf-acef-030a3d519e6f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "fee133cc85d6e0addcf28721493068385e55e52948095a423bc704a92223391b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La evidencia m\u00e1s antigua de tatuajes en momias se encontr\u00f3 en una perteneciente a la Cultura Chinchorro en la costa de Per\u00fa. En estas se conservan tatuajes existentes datados en el a\u00f1o 2000 a.C. Este tatuaje consiste en un bigote delgado sobre el labio superior de un hombre adulto.  Inclusive, en la misma zona se ha encontrado evidencia arqueol\u00f3gica que datan de hasta 60.000 a\u00f1os de antig\u00fcedad que podr\u00edan representar herramientas para el tatuaje.  En 1991 se encontr\u00f3 una momia neol\u00edtica dentro de un glaciar de los Alpes de \u00d6tztal, con 57 tatuajes en la espalda. Esta momia es conocida como el \u00abHombre de Hielo\u00bb, es el cad\u00e1ver humano con piel m\u00e1s antiguo que se ha encontrado y su antig\u00fcedad var\u00eda seg\u00fan distintos autores: Cate Lineberry, le ha calculado unos 5200 a\u00f1os de antig\u00fcedad. Sin embargo, las distintas culturas que utilizaron el tatuaje lo hicieron de distintas maneras; tanto como arte, en el sentido de creaci\u00f3n de significados rituales o simb\u00f3licos, como ocurr\u00eda en el Antiguo Egipto, como para marcar o se\u00f1alar a los criminales, que es el caso de las antiguas Grecia y Roma.   Tatuaje. Del samoano tat(a) u, \u201cbien golpeado\u201d, una forma de pintura corporal permanente, a menudo relacionada con ceremonias de iniciaci\u00f3n, o de significaci\u00f3n m\u00e1gicosimb\u00f3lica, de clan o de autoridad, o puro ornamento. Unos de los procedimientos m\u00e1s antiguos es el de las escarificaciones, consistente en incisiones repetidas en la piel, a veces frotando en ellas cenizas o barro, con intenci\u00f3n de dejar cicatrices visibles y por lo general en relieve; este m\u00e9todo fue el preferido por las etnias de piel oscura.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3422, "end_char_idx": 5030, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e4d94bd2-9b09-4edf-acef-030a3d519e6f": {"__data__": {"id_": "e4d94bd2-9b09-4edf-acef-030a3d519e6f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ceedbfe1-162c-453f-86e5-8ca9f540bc03", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c9f99566c26bd97dcb50789007a25fcf4e76797ed8152d97c5e66f8d4d7bf8ea", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "185496ca-47b2-4b2f-8fb4-5a8bf1dfa719", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2bc4e81d18dc3ddb9e56a63573e9e6d08ae18d95784a323e72708d7543fbe6f2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Tatuaje. Del samoano tat(a) u, \u201cbien golpeado\u201d, una forma de pintura corporal permanente, a menudo relacionada con ceremonias de iniciaci\u00f3n, o de significaci\u00f3n m\u00e1gicosimb\u00f3lica, de clan o de autoridad, o puro ornamento. Unos de los procedimientos m\u00e1s antiguos es el de las escarificaciones, consistente en incisiones repetidas en la piel, a veces frotando en ellas cenizas o barro, con intenci\u00f3n de dejar cicatrices visibles y por lo general en relieve; este m\u00e9todo fue el preferido por las etnias de piel oscura.  La piel clara utilizaron el tatuaje por punci\u00f3n, consistente en introducir un  pigmento debajo de la epidermis con ayuda de espinas, agujas o martillitos dentados (de ah\u00ed la etimolog\u00eda).  Procedimiento similar es el de enhebrar bajo la piel un hilo previamente empapado de holl\u00edn; a veces tambi\u00e9n se introducen permanentemente f\u00edbulas, amuletos y otros adornos.   En Europa el tatuaje con agujas estuvo difundido entre las culturas del egeo.- cuando el capit\u00e1n Cook regreso de sus expediciones y presento en Inglaterra a un polinesio tatuado, puso en marcha la moda de los tatuajes en la sociedad inglesa y la generaliz\u00f3; hoy tambi\u00e9n son signo de reconocimiento de diversas subculturas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 4518, "end_char_idx": 5718, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "185496ca-47b2-4b2f-8fb4-5a8bf1dfa719": {"__data__": {"id_": "185496ca-47b2-4b2f-8fb4-5a8bf1dfa719", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e4d94bd2-9b09-4edf-acef-030a3d519e6f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "ec2b225147cff705a664c1eaeab3e0f58d44bbfd2a959df7e1b39ec6af3181c4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ffb86c99-0fed-4a9a-a72a-2cbee3124d5a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "962ee4a94eaea59449c170de0b8ae5f2a00bca9314839227c4bfb473d321ad4a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La piel clara utilizaron el tatuaje por punci\u00f3n, consistente en introducir un  pigmento debajo de la epidermis con ayuda de espinas, agujas o martillitos dentados (de ah\u00ed la etimolog\u00eda).  Procedimiento similar es el de enhebrar bajo la piel un hilo previamente empapado de holl\u00edn; a veces tambi\u00e9n se introducen permanentemente f\u00edbulas, amuletos y otros adornos.   En Europa el tatuaje con agujas estuvo difundido entre las culturas del egeo.- cuando el capit\u00e1n Cook regreso de sus expediciones y presento en Inglaterra a un polinesio tatuado, puso en marcha la moda de los tatuajes en la sociedad inglesa y la generaliz\u00f3; hoy tambi\u00e9n son signo de reconocimiento de diversas subculturas.  Es importante saber la historia del tatuaje de donde proviene su identidad, para poder establecer una mayor concordancia con el enlace que se pretende establecer hacia el espectador\"\r\n },\r\n\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Transformaci\u00f3n conceptual: del tatuaje social a la geometr\u00eda del cuerpo\",\r\n  \"contenido_original\": \"Muchas manifestaciones art\u00edsticas a lo largo de la historia se han dado de manera muy abrupta en la sociedad, el tatuaje no es la excepci\u00f3n, esta obra mostrar\u00e1 al tatuaje de una manera delicada, proponiendo abrir la mente a nuevas ideas, en cuanto a apreciar este medio como un modo de expresi\u00f3n y no solo una simple man\u00eda actual. Al tatuarse uno puede perseguir una moda, lo cual es una manera err\u00f3nea de pensamiento al hacerse un tatuaje, la moda es pasajera y el tatuaje es una marca que se lleva por siempre, es una representaci\u00f3n que evoca a una experiencia o ideolog\u00eda a expresar, es darle un sentido. Hombres y mujeres eligen convertirse en lienzos humanos y se tat\u00faan principalmente en brazos, torso y piernas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 5032, "end_char_idx": 6779, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ffb86c99-0fed-4a9a-a72a-2cbee3124d5a": {"__data__": {"id_": "ffb86c99-0fed-4a9a-a72a-2cbee3124d5a", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "185496ca-47b2-4b2f-8fb4-5a8bf1dfa719", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "d13e70d2417aad3bd80e96c937e0d94d73d0a014e2bc875b33d04a421c45f849", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c333f511-5329-4fa6-a55b-b87d2a270abe", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d599acdab46e2dfb81dcfb54b5342f29c75405cf3908ebe0e737cdb21c485c47", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Al tatuarse uno puede perseguir una moda, lo cual es una manera err\u00f3nea de pensamiento al hacerse un tatuaje, la moda es pasajera y el tatuaje es una marca que se lleva por siempre, es una representaci\u00f3n que evoca a una experiencia o ideolog\u00eda a expresar, es darle un sentido. Hombres y mujeres eligen convertirse en lienzos humanos y se tat\u00faan principalmente en brazos, torso y piernas. Sin embargo, su origen data de hace m Al inicio del curso tenia planteado de otra manera  mi proyecto, no solo hablo del medio en el que quer\u00eda trabajar sino de la idea en general, lo que quer\u00eda transmitir, necesitaba prestarle m\u00e1s atenci\u00f3n a algunas cosas,  situaciones que no iban con mi idea original, le di bastantes vueltas al tema, mantenerme con la idea de usar el tatuaje como mi material fue m\u00e1s dif\u00edcil de lo que cre\u00eda, complementarlo con una idea, donde ambos funcionaran para llevar un mensaje. Realice una modificaci\u00f3n en mi material, decid\u00ed utilizar piezas escult\u00f3ricas en lugar de personas reales, fue el primer cambio, ya que no era tan viable que las personas se prestaran a la realizaci\u00f3n de un tatuaje  a mi estilo, se present\u00f3 un cambio en la idea sin embargo se pretend\u00eda dar el mismo mensaje de igualdad entre individuos, las piezas abordar\u00edan la misma cr\u00edtica social pero desde otro \u00e1ngulo, sin embrago al paso que le\u00eda y me informaba m\u00e1s del tema pude darme cuenta que el tatuaje ya es m\u00e1s aceptado en la actualidad y por esto quiz\u00e1 no se haga notar mucho el mensaje, no sea tan contundente, tan impresionante o tan atractivo para el espectador.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 6392, "end_char_idx": 7949, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c333f511-5329-4fa6-a55b-b87d2a270abe": {"__data__": {"id_": "c333f511-5329-4fa6-a55b-b87d2a270abe", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ffb86c99-0fed-4a9a-a72a-2cbee3124d5a", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "d770bc9344ef0809de01dc62769dad896e74c23aa3d8b5bdabbe0951b91ec93d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d948252d-a7ac-44d8-abaa-4c249f7eebdc", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "70deeed1f0c969b6d00855dca2ac72d877c75251dcd95030ce07505fc5b7ccd8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Realice una modificaci\u00f3n en mi material, decid\u00ed utilizar piezas escult\u00f3ricas en lugar de personas reales, fue el primer cambio, ya que no era tan viable que las personas se prestaran a la realizaci\u00f3n de un tatuaje  a mi estilo, se present\u00f3 un cambio en la idea sin embargo se pretend\u00eda dar el mismo mensaje de igualdad entre individuos, las piezas abordar\u00edan la misma cr\u00edtica social pero desde otro \u00e1ngulo, sin embrago al paso que le\u00eda y me informaba m\u00e1s del tema pude darme cuenta que el tatuaje ya es m\u00e1s aceptado en la actualidad y por esto quiz\u00e1 no se haga notar mucho el mensaje, no sea tan contundente, tan impresionante o tan atractivo para el espectador.  Al iniciar la fase de conceptualizaci\u00f3n pude notar algunas carencia en cuanto a mi objetivo, lo ve\u00eda un como perdido, sinceramente me era dif\u00edcil encontrar un concepto especifico de mi proyecto, eran ambiguos, muy generales que posiblemente se encontrar\u00edan en cualquier proyecto, no hab\u00eda algo peculiar, algo que distinguiera al proyecto y que lo describiera en simples palabras, no obstante trate de hacerlo de todos modos, hasta que no tuve m\u00e1s que alterar la idea del proyecto, este fue el proceso a mi parecer m\u00e1s complicado del curso, era comenzar de nuevo, investigar nuevamente, modificar objetivos, justificaci\u00f3n, etc., reiniciar el proyecto; surgieron muchas dudas, y tambi\u00e9n muchas ideas, pero segu\u00eda en mi uso del tatuaje. Siempre me hab\u00eda gustado el tema de la ciencia con el arte en especial con la geometr\u00eda, as\u00ed que abandone el tema social, y me enfoque en la ciencia natural y en espec\u00edfico con el cuerpo humano, pude complementar el uso de la geometr\u00eda a mi idea del cuerpo, usando el tatuaje como parte del concepto general del proyecto.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7287, "end_char_idx": 9006, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d948252d-a7ac-44d8-abaa-4c249f7eebdc": {"__data__": {"id_": "d948252d-a7ac-44d8-abaa-4c249f7eebdc", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c333f511-5329-4fa6-a55b-b87d2a270abe", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "09f564b9cc6f411785d392324b2c16b488fa302c57c0d2651d89133cd25c195e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "37d4ffa3-2aa8-4e41-9ba6-45aabd4438c2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "52ed4ac7516fefc03e078fcda7790ddd8d9b6f99e7969398163d818bbd93f95a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Siempre me hab\u00eda gustado el tema de la ciencia con el arte en especial con la geometr\u00eda, as\u00ed que abandone el tema social, y me enfoque en la ciencia natural y en espec\u00edfico con el cuerpo humano, pude complementar el uso de la geometr\u00eda a mi idea del cuerpo, usando el tatuaje como parte del concepto general del proyecto. Al final pude encontrar una idea un poco m\u00e1s estable en cuanto a la posibilidad de realizaci\u00f3n, termine encontrando los conceptos, y en la fase de proyectaci\u00f3n no tuve mayores complicaciones, quiz\u00e1 el informarme de los materiales que posiblemente me servir\u00edan para mi idea, puesto que no he trabajado con ellos, trate de formular la lista total de los materiales desde el papel  higi\u00e9nico hasta la aguja del tatuaje, los colores y el dise\u00f1o de la pieza son cosas que no he determinado con precisi\u00f3n sin embargo creo que al paso del tiempo trabajare en eso, detalladamente, la gesti\u00f3n  fue un poco m\u00e1s complicada porque pr\u00e1cticamente se ve gran parte de la log\u00edstica del proyecto, el transporte, la locaci\u00f3n, los materiales m\u00e1s espec\u00edficamente, es algo dif\u00edcil establecer puesto que al momento de realizarlo se pueden presentar otras situaciones que te exijan distintos cambios los cuales no pretend\u00edas. La ejecuci\u00f3n fue la parte final, sin contratiempos aborde las etapas de trabajo, su duraci\u00f3n aproximada, que esto igualmente pude variar a la hora de estar ejecutando el proyecto. Sin embargo facilita un poco la organizaci\u00f3n, el donde partir y el cu\u00e1ndo concluir. El proyecto cambio de una manera radical, pero fue un cambio agradable, siento que el tema es m\u00e1s interesante, y  justificable. ucho, mucho tiempo atr\u00e1s; de los inicios de la civilizaci\u00f3n misma. En distintas culturas el tatuaje se ha manifestado como una manera de mostrar un sentido de pertenec\u00eda, de creencia hacia ciertas costumbres, ciertas experiencias, un modo especial de interpretar el uso del tatuaje.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 8685, "end_char_idx": 10584, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "37d4ffa3-2aa8-4e41-9ba6-45aabd4438c2": {"__data__": {"id_": "37d4ffa3-2aa8-4e41-9ba6-45aabd4438c2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d948252d-a7ac-44d8-abaa-4c249f7eebdc", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "efc0c099dcbac871ec273844611e9c2018c0f2ac8e6c224a7eb15c4f1bf13a6c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ddcd63c9-2dd9-48da-94cb-0850bb080cb8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "deb0a9f288272edda0beef819686f78e8dc71ade2c8bc65c27db93b322080d3e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La ejecuci\u00f3n fue la parte final, sin contratiempos aborde las etapas de trabajo, su duraci\u00f3n aproximada, que esto igualmente pude variar a la hora de estar ejecutando el proyecto. Sin embargo facilita un poco la organizaci\u00f3n, el donde partir y el cu\u00e1ndo concluir. El proyecto cambio de una manera radical, pero fue un cambio agradable, siento que el tema es m\u00e1s interesante, y  justificable. ucho, mucho tiempo atr\u00e1s; de los inicios de la civilizaci\u00f3n misma. En distintas culturas el tatuaje se ha manifestado como una manera de mostrar un sentido de pertenec\u00eda, de creencia hacia ciertas costumbres, ciertas experiencias, un modo especial de interpretar el uso del tatuaje. El tatuaje muestra indicios en el \u00e1mbito social de aceptaci\u00f3n, es por esto de evidenciar a\u00fan m\u00e1s el tema con esta propuesta. Desde hace unos a\u00f1os que el tatuaje ha encontrado su lugar en los medios de comunicaci\u00f3n, demostrando el aumento en la aceptaci\u00f3n general sobre este modo de arte y expresi\u00f3n personal. El mostrar el tatuaje como una forma de manifestaci\u00f3n art\u00edstica, que mejore el pensamiento social entorno a este, a su uso actual y al desarrollo que ha tenido, saber el motivo sobre el cierto tab\u00fa que sigue rodeando al tatuaje aunque actualmente se hable de una libertad y aceptaci\u00f3n entre individuos. El mezclar cada aspecto del tatuaje desde el punto de vista de un arte sobre el cuerpo, hace m\u00e1s fuerte la idea central de percibir la geom\u00e9trica en este mismo, representado por el tattoo. El presente proyecto pretende evidenciar al tatuaje como un arte, con un fin muy representativo, hacia el espacio geom\u00e9trico el no solo evidenciar una marca en la piel sino que esta, evidencie una serie de espacios bidimensionales, ver el cuerpo desde otra perspectiva. B\u00e1sicamente la geometr\u00eda es una parte de la matem\u00e1tica  que se encarga de estudiar las propiedades y las medidas de una figura en un plano o en un espacio.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 9910, "end_char_idx": 11811, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ddcd63c9-2dd9-48da-94cb-0850bb080cb8": {"__data__": {"id_": "ddcd63c9-2dd9-48da-94cb-0850bb080cb8", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "37d4ffa3-2aa8-4e41-9ba6-45aabd4438c2", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "24422054730e485b3a4236f93633d5d678eee1ce52b105a58296d3e1765b1212", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9501ff9e-79e6-4f27-8265-690b3afce38d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "046b5cbf3db7989a7feaca5b6c5fc4d8eb8b1c33e8fcfa31289a6dc34988d790", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "El mezclar cada aspecto del tatuaje desde el punto de vista de un arte sobre el cuerpo, hace m\u00e1s fuerte la idea central de percibir la geom\u00e9trica en este mismo, representado por el tattoo. El presente proyecto pretende evidenciar al tatuaje como un arte, con un fin muy representativo, hacia el espacio geom\u00e9trico el no solo evidenciar una marca en la piel sino que esta, evidencie una serie de espacios bidimensionales, ver el cuerpo desde otra perspectiva. B\u00e1sicamente la geometr\u00eda es una parte de la matem\u00e1tica  que se encarga de estudiar las propiedades y las medidas de una figura en un plano o en un espacio. Para representar distintos aspectos de la realidad, la geometr\u00eda apela a los denominados sistemas formales o axiom\u00e1ticos (compuestos por s\u00edmbolos que se unen respetando reglas y que forman cadenas, las cuales tambi\u00e9n pueden vincularse entre s\u00ed) y a nociones como rectas, curvas y puntos, entre otras. La geometr\u00eda siempre ha estado presente en el arte, aunque no ha sido hasta el siglo XX cuando se ha teorizado m\u00e1s a fondo sobre su uso. En las primeras d\u00e9cadas estuvo \u00edntimamente ligada a los conceptos de abstracci\u00f3n y modernidad. Su empleo facilit\u00f3 el alejamiento de la representaci\u00f3n de la realidad y alent\u00f3 la aspiraci\u00f3n de crear un nuevo lenguaje visual que encarnara las ideas de pureza y perfecci\u00f3n. En la d\u00e9cada de los a\u00f1os sesenta, las formas geom\u00e9tricas de la escultura se extendieron a otras pr\u00e1cticas \u2015que abarcan instalaciones, pel\u00edculas, v\u00eddeos y fotograf\u00edas\u2015 con las que se exploraron distintos aspectos de la construcci\u00f3n de la obra de arte: su naturaleza per formativa, el proceso, las propiedades de la luz y el car\u00e1cter temporal de la percepci\u00f3n, entre otros. Desde entonces, la forma geom\u00e9trica se ha utilizado con una nueva actitud que apela tanto a lo sensorial como a una reflexi\u00f3n de \u00edndole cultural, social o pol\u00edtica.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 11197, "end_char_idx": 13056, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9501ff9e-79e6-4f27-8265-690b3afce38d": {"__data__": {"id_": "9501ff9e-79e6-4f27-8265-690b3afce38d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ddcd63c9-2dd9-48da-94cb-0850bb080cb8", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "5cc5725257839f7dea56bae1d3024ec6d8d7c56c3a83112da4ae71f44e0ab5c9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f736c1f7-3ace-4b91-ab02-1c5bd56c9cd1", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "85ede135b443adaffb259bf6ac6219aeb29ed09c5eeccbca2735975292ec2f4d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Su empleo facilit\u00f3 el alejamiento de la representaci\u00f3n de la realidad y alent\u00f3 la aspiraci\u00f3n de crear un nuevo lenguaje visual que encarnara las ideas de pureza y perfecci\u00f3n. En la d\u00e9cada de los a\u00f1os sesenta, las formas geom\u00e9tricas de la escultura se extendieron a otras pr\u00e1cticas \u2015que abarcan instalaciones, pel\u00edculas, v\u00eddeos y fotograf\u00edas\u2015 con las que se exploraron distintos aspectos de la construcci\u00f3n de la obra de arte: su naturaleza per formativa, el proceso, las propiedades de la luz y el car\u00e1cter temporal de la percepci\u00f3n, entre otros. Desde entonces, la forma geom\u00e9trica se ha utilizado con una nueva actitud que apela tanto a lo sensorial como a una reflexi\u00f3n de \u00edndole cultural, social o pol\u00edtica. Muchos artistas contempor\u00e1neos han reutilizado el vocabulario geom\u00e9trico como estilo y modelo de representaci\u00f3n, y lo han convertido en recipiente de nuevos contenidos. Es as\u00ed como la geometr\u00eda abandona el concepto de abstracci\u00f3n y se reviste de contenido El mismo enlace arm\u00f3nico que existe entre los elementos de la Naturaleza, es el que debe existir entre ciencia y arte; ambas se perfeccionan y complementan. La relaci\u00f3n del cuerpo humano con elementos geom\u00e9tricos es muy dif\u00edcil de concebir porque a primera vista se pudiera negar cualquier relaci\u00f3n, sin embargo los elementos geom\u00e9tricos est\u00e1n presentes en cada parte del cuerpo, desde una c\u00e9lula hasta la estructura de un musculo.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 12345, "end_char_idx": 13744, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f736c1f7-3ace-4b91-ab02-1c5bd56c9cd1": {"__data__": {"id_": "f736c1f7-3ace-4b91-ab02-1c5bd56c9cd1", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9501ff9e-79e6-4f27-8265-690b3afce38d", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "6551a07f1e88532c77ebe9172ea1249dabffeb549f8809d68d710bc86989444c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f262e40c-1c6d-41dd-8743-3fd078905f34", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "528101ba36368268a511b3eba289fb956ab6dbaee795a5ae79a86783170d5f55", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Muchos artistas contempor\u00e1neos han reutilizado el vocabulario geom\u00e9trico como estilo y modelo de representaci\u00f3n, y lo han convertido en recipiente de nuevos contenidos. Es as\u00ed como la geometr\u00eda abandona el concepto de abstracci\u00f3n y se reviste de contenido El mismo enlace arm\u00f3nico que existe entre los elementos de la Naturaleza, es el que debe existir entre ciencia y arte; ambas se perfeccionan y complementan. La relaci\u00f3n del cuerpo humano con elementos geom\u00e9tricos es muy dif\u00edcil de concebir porque a primera vista se pudiera negar cualquier relaci\u00f3n, sin embargo los elementos geom\u00e9tricos est\u00e1n presentes en cada parte del cuerpo, desde una c\u00e9lula hasta la estructura de un musculo. Justificaci\u00f3n  El tatuaje es una forma de arte que se desenvuelve en un mundo social poco aceptado, y las razones son que en cierta manera el tatuaje es una expresi\u00f3n de discrepancia de la igualdad impregnada en la sociedad, es decir, no se tiene el inter\u00e9s por seguir a los dem\u00e1s y se hace lo que uno quiere expres\u00e1ndolo  con su cuerpo, y lo diferente tiende a espantar al ser humano, un cambio radical seria, mediante el mismo sentido del arte lograr una idea m\u00e1s puritana del tatuaje, la idea original que se desato desde sus inicios, la forma de arte que este representa. Una exposici\u00f3n que muestre al arte como un tatuaje y al tatuaje como un arte. Mostrar a trav\u00e9s del proyecto el trabajo delicado que envuelve al tatuaje, se realizara un tatuaje meramente geom\u00e9trico, con esto se busca la precisi\u00f3n del mismo, \u00f3sea un tatuaje de muy buena calidad, y  representar de una manera creativa y espectacular al cuerpo humano. Evidenciar al  tatuaje como obra art\u00edstica.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 13057, "end_char_idx": 14714, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f262e40c-1c6d-41dd-8743-3fd078905f34": {"__data__": {"id_": "f262e40c-1c6d-41dd-8743-3fd078905f34", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f736c1f7-3ace-4b91-ab02-1c5bd56c9cd1", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4a86b9a63b3612fd856abe46285303d3c75fc92628653e052bdf987bfb95d33", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d4993ecd-7418-47f4-bdf6-c41afdfe0074", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "9fff84c0b7f5ef0a760dc226cbc5058ef5b2ff07136a14a3ba92eca61fb230d8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Una exposici\u00f3n que muestre al arte como un tatuaje y al tatuaje como un arte. Mostrar a trav\u00e9s del proyecto el trabajo delicado que envuelve al tatuaje, se realizara un tatuaje meramente geom\u00e9trico, con esto se busca la precisi\u00f3n del mismo, \u00f3sea un tatuaje de muy buena calidad, y  representar de una manera creativa y espectacular al cuerpo humano. Evidenciar al  tatuaje como obra art\u00edstica. El tatuarse involucra una uni\u00f3n entre la mente y el cuerpo, el saber que se tat\u00faa el que se quiere representar, es una fuerte manera de expresar la ideolog\u00eda de un individuo, el pensamiento en una conexi\u00f3n con el cuerpo, adem\u00e1s de mostrar un respeto por el mismo, donde este se utiliza como un lienzo total a merced del artista, el tatuaje ser\u00e1 parte de la persona, como una cicatriz de la que cuentas el c\u00f3mo te sucedi\u00f3, o un lunar del que presumes, el tatuaje tiene ese mismo valor simb\u00f3lico, va contigo a lo largo del tiempo, cambia con tu cuerpo, y por supuesto siempre se tiene una historia de \u00e9l. Con esto el proyecto buscara darle un homenaje al cuerpo mediante el tatuaje. Dando un sentido de pertenencia, siendo parte de el al representar de una manera diferente su exterior bas\u00e1ndolo en su interior. El organismo humano puede tener una excepcional belleza, es una afirmaci\u00f3n algo com\u00fan, pero que el ser humano sea considerado como un compendio de geometr\u00eda, en una interpretaci\u00f3n amplia, aunque no se pueda hablar de un ordenamiento geom\u00e9trico, si es menos com\u00fan escucharlo. Pero es as\u00ed.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 14321, "end_char_idx": 15812, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d4993ecd-7418-47f4-bdf6-c41afdfe0074": {"__data__": {"id_": "d4993ecd-7418-47f4-bdf6-c41afdfe0074", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f262e40c-1c6d-41dd-8743-3fd078905f34", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "e11a08a88a42e7a888d520e0f584842de507adf5356839be3947ec43a3fe8c42", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3e8bb4f3-d619-446e-98dc-77393511097b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "afb47645008a96d6c44e159f8d465861467a9f5ec444d836a96dd0fa0fd647c0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Con esto el proyecto buscara darle un homenaje al cuerpo mediante el tatuaje. Dando un sentido de pertenencia, siendo parte de el al representar de una manera diferente su exterior bas\u00e1ndolo en su interior. El organismo humano puede tener una excepcional belleza, es una afirmaci\u00f3n algo com\u00fan, pero que el ser humano sea considerado como un compendio de geometr\u00eda, en una interpretaci\u00f3n amplia, aunque no se pueda hablar de un ordenamiento geom\u00e9trico, si es menos com\u00fan escucharlo. Pero es as\u00ed. Estudios avalan esta idea, desde la investigaci\u00f3n de Hubel y Wiesel en 1981 se ha puesto un mayor inter\u00e9s por las figuras geom\u00e9tricas en el ser humano, dicho estudio relevaba que el cerebro antes de procesar una imagen como una figura en un espacio tridimensional, la descompon\u00eda en l\u00edneas y figuras, y aqu\u00ed se evidencio la total geometr\u00eda que comprend\u00eda el cerebro con relaci\u00f3n a su entorno, es decir cuando se ve una mano el cerebro descompone dicha pieza en una figura para poder entender su espacio, partiendo de esto se evidencio que hab\u00eda una relaci\u00f3n entre las partes que descompon\u00eda el cerebro en la estructura humana y las que realmente se ten\u00eda, puesto que hay una serie de figuras en el organismo que visualmente no se ven, pero la corteza visual del cerebro trataba de entenderlas. Dichas figuras se tomaran mediante una serie de investigaciones con fundamentos, para determinar las figuras geom\u00e9tricas comprendidas en el ser humano, las cuales el cerebro intentaba procesar.\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"## Del tab\u00fa social a la geometr\u00eda: Un proyecto sobre el tatuaje y el cuerpo\\n\\nEl tatuaje, a lo largo de la historia, ha irrumpido en la sociedad como una forma de expresi\u00f3n. Aunque a menudo se asocia con una moda pasajera, un tatuaje es una marca permanente que representa una ideolog\u00eda, una experiencia o un sentimiento.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 15318, "end_char_idx": 17152, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3e8bb4f3-d619-446e-98dc-77393511097b": {"__data__": {"id_": "3e8bb4f3-d619-446e-98dc-77393511097b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d4993ecd-7418-47f4-bdf6-c41afdfe0074", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "aeca8e237494cc28ef802b46316cf1142e7c6280d70d08094903e3bbf1530027", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "dea334b8-68e9-4842-b7c6-6eca5b3083fc", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "c34a6dd41015843d36fda6c371b4cbb211b544230281a4b1de6d6aa0e03bf679", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Dichas figuras se tomaran mediante una serie de investigaciones con fundamentos, para determinar las figuras geom\u00e9tricas comprendidas en el ser humano, las cuales el cerebro intentaba procesar.\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"## Del tab\u00fa social a la geometr\u00eda: Un proyecto sobre el tatuaje y el cuerpo\\n\\nEl tatuaje, a lo largo de la historia, ha irrumpido en la sociedad como una forma de expresi\u00f3n. Aunque a menudo se asocia con una moda pasajera, un tatuaje es una marca permanente que representa una ideolog\u00eda, una experiencia o un sentimiento. Hombres y mujeres se convierten en lienzos vivos, eligiendo sus brazos, torso y piernas para plasmar estas ideas. Este proyecto busca mostrar el tatuaje de manera delicada y abrir la mente a su apreciaci\u00f3n como un verdadero modo de expresi\u00f3n.\\n\\n### El proceso de conceptualizaci\u00f3n\\n\\nAl inicio, el proyecto se centraba en la cr\u00edtica social y la igualdad, utilizando a personas reales como lienzo. Sin embargo, esta idea present\u00f3 varias complicaciones, como la falta de viabilidad para encontrar voluntarios. Adem\u00e1s, con la creciente aceptaci\u00f3n del tatuaje en la sociedad, el mensaje de cr\u00edtica social podr\u00eda no ser tan impactante. Este fue un momento crucial para el proyecto, que requiri\u00f3 un reinicio completo en la fase de conceptualizaci\u00f3n.\\n\\nEl autor decidi\u00f3 abandonar el enfoque social y migrar hacia una nueva idea que siempre le hab\u00eda interesado: la uni\u00f3n entre **ciencia y arte**, espec\u00edficamente la **geometr\u00eda**. El nuevo concepto se centra en el cuerpo humano como una estructura geom\u00e9trica, utilizando el tatuaje como medio para evidenciar esta conexi\u00f3n.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 16607, "end_char_idx": 18221, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "dea334b8-68e9-4842-b7c6-6eca5b3083fc": {"__data__": {"id_": "dea334b8-68e9-4842-b7c6-6eca5b3083fc", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3e8bb4f3-d619-446e-98dc-77393511097b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "775ac06c4c20b6c906ad1edc041de24dc73e53eb9072046cea5124ce82bf9ca1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f7c3721a-0a30-42a6-b947-3867d21db1c2", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "001c94f95611f8fbfcfbc8f4750ee67b9daf0d94bf801347ccfc9885480b18aa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sin embargo, esta idea present\u00f3 varias complicaciones, como la falta de viabilidad para encontrar voluntarios. Adem\u00e1s, con la creciente aceptaci\u00f3n del tatuaje en la sociedad, el mensaje de cr\u00edtica social podr\u00eda no ser tan impactante. Este fue un momento crucial para el proyecto, que requiri\u00f3 un reinicio completo en la fase de conceptualizaci\u00f3n.\\n\\nEl autor decidi\u00f3 abandonar el enfoque social y migrar hacia una nueva idea que siempre le hab\u00eda interesado: la uni\u00f3n entre **ciencia y arte**, espec\u00edficamente la **geometr\u00eda**. El nuevo concepto se centra en el cuerpo humano como una estructura geom\u00e9trica, utilizando el tatuaje como medio para evidenciar esta conexi\u00f3n. El proyecto cambi\u00f3 de usar personas reales a **piezas escult\u00f3ricas**, lo que lo hizo m\u00e1s factible y permiti\u00f3 un mensaje m\u00e1s distintivo y peculiar.\\n\\nDurante la fase de gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n, se enfrentaron desaf\u00edos log\u00edsticos, como la elecci\u00f3n de materiales y la planificaci\u00f3n del transporte y la locaci\u00f3n, que podr\u00edan variar durante la implementaci\u00f3n. Sin embargo, la estructuraci\u00f3n del proyecto facilit\u00f3 su organizaci\u00f3n, permitiendo establecer un punto de partida y de conclusi\u00f3n.\\n\\n### Justificaci\u00f3n del proyecto\\n\\nLa justificaci\u00f3n del proyecto se basa en la idea de que el tatuaje es un arte que a menudo se desenvuelve en un entorno social con prejuicios. Al centrarse en la **geometr\u00eda del cuerpo humano**, se busca darle al tatuaje un sentido m\u00e1s profundo y un homenaje al cuerpo. Se propone una exposici\u00f3n que demuestre que el tatuaje puede ser un arte delicado y preciso.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 17551, "end_char_idx": 19103, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f7c3721a-0a30-42a6-b947-3867d21db1c2": {"__data__": {"id_": "f7c3721a-0a30-42a6-b947-3867d21db1c2", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "dea334b8-68e9-4842-b7c6-6eca5b3083fc", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "20b2c7ce90bb8fb8d6bbd81eab8b04506f35196bb4b10b5ab4affbc6a6c594e9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "ff864483-fb4a-4188-a2e2-6a45524c418b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "8a77e15f5ad08fe2da7a3aeb766c6b887d4b4ddc94f698320a31174da46fd800", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Sin embargo, la estructuraci\u00f3n del proyecto facilit\u00f3 su organizaci\u00f3n, permitiendo establecer un punto de partida y de conclusi\u00f3n.\\n\\n### Justificaci\u00f3n del proyecto\\n\\nLa justificaci\u00f3n del proyecto se basa en la idea de que el tatuaje es un arte que a menudo se desenvuelve en un entorno social con prejuicios. Al centrarse en la **geometr\u00eda del cuerpo humano**, se busca darle al tatuaje un sentido m\u00e1s profundo y un homenaje al cuerpo. Se propone una exposici\u00f3n que demuestre que el tatuaje puede ser un arte delicado y preciso. El tatuaje, en este contexto, no es solo una marca en la piel, sino una representaci\u00f3n de las **estructuras bidimensionales** que componen nuestro ser, permitiendo ver el cuerpo desde una perspectiva diferente.\\n\\nEsta idea se fundamenta en la investigaci\u00f3n de Hubel y Wiesel de 1981, que demostr\u00f3 que el cerebro descompone las im\u00e1genes en l\u00edneas y figuras antes de procesarlas en tres dimensiones. A partir de este estudio, se ha evidenciado la presencia de figuras geom\u00e9tricas en la anatom\u00eda humana que no son visibles a simple vista, pero que la corteza visual del cerebro intenta procesar. El proyecto utilizar\u00e1 estas investigaciones para dise\u00f1ar tatuajes geom\u00e9tricos que representen estas figuras, convirtiendo el cuerpo en un lienzo que refleja su propia estructura interna.\"\r\n},\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Siluetas del olvido explicaci\u00f3n m\u00e1s extensa: una cr\u00edtica a la gentrificaci\u00f3n\",\r\n  \"contenido_original\": \"Silueta de olvido  Las ciudades cargan con el peso de crecer y satisfacer las necesidades de su sociedad.  La gentrificaci\u00f3n es segura en casi todas las comunidades, pese a que la poblaci\u00f3n de dicho lugar no exija ning\u00fan cambio, este se desarrolla de manera obligada, y todo para crecer al ritmo de otras urbes y engrandecer a los altos mandos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 18574, "end_char_idx": 20388, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ff864483-fb4a-4188-a2e2-6a45524c418b": {"__data__": {"id_": "ff864483-fb4a-4188-a2e2-6a45524c418b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f7c3721a-0a30-42a6-b947-3867d21db1c2", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "f6550255151c4103bae9d32ffb4897412054b037b57fa8d6408550a71c777a97", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3c56e38d-041d-47a8-bd87-34317effb0af", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f95810fdc755c22d4044224fbef84187663657e31b534ba28cf9cc1444ed7ccb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "El proyecto utilizar\u00e1 estas investigaciones para dise\u00f1ar tatuajes geom\u00e9tricos que representen estas figuras, convirtiendo el cuerpo en un lienzo que refleja su propia estructura interna.\"\r\n},\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Siluetas del olvido explicaci\u00f3n m\u00e1s extensa: una cr\u00edtica a la gentrificaci\u00f3n\",\r\n  \"contenido_original\": \"Silueta de olvido  Las ciudades cargan con el peso de crecer y satisfacer las necesidades de su sociedad.  La gentrificaci\u00f3n es segura en casi todas las comunidades, pese a que la poblaci\u00f3n de dicho lugar no exija ning\u00fan cambio, este se desarrolla de manera obligada, y todo para crecer al ritmo de otras urbes y engrandecer a los altos mandos. La forma de cambiar un sitio sin que nadie est\u00e9 en desacuerdo es dejarlo morir, si dejas una manzana descomponerse naturalmente la sustituir\u00e1s por otra, el olvido deteriora poco a poco. La silueta nos hace ver lo que siempre estuvo, representa la muerte de dicho lugar como si fuesen siluetas de cad\u00e1veres, una pista de un crimen, una evidencia del olvido. Justificaci\u00f3n   Esta intervenci\u00f3n se centrara en la gentrificaci\u00f3n como forma de olvido.  EL barrio del Carmen en Murcia. En \u00e9l y desde hace a\u00f1os que se viene hablando de la llegada del AVE y de la nueva estaci\u00f3n, junto a la antigua del Carmen. De hecho existe un plan especial de renovaci\u00f3n urbana ya aprobado definitivamente, en donde se proyectan las grandes transformaciones previstas para la zona, con importantes cambios urbanos, paralelamente a la nueva estaci\u00f3n y al soterramiento de las v\u00edas del tren. V\u00edas que hasta ahora han supuesto una barrera para el desarrollo sur de la ciudad y que con el soterramiento previsto y la desaparici\u00f3n de esta muralla, la zona adquirir\u00e1 una gran importancia por su buena situaci\u00f3n y la ubicaci\u00f3n de un nodo tan importante de comunicaciones como es la nueva estaci\u00f3n del AVE.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 19698, "end_char_idx": 21565, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3c56e38d-041d-47a8-bd87-34317effb0af": {"__data__": {"id_": "3c56e38d-041d-47a8-bd87-34317effb0af", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ff864483-fb4a-4188-a2e2-6a45524c418b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "340e7ccaf218186686cad33c64afe309da908fbaff0da37035307c055ac6a4ec", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "55534260-e395-4860-9476-011ab6ff54ec", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7db2233d44c3d38da2cd624bd923d68f9614485280eb2c262ba0a23e4654abcb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "EL barrio del Carmen en Murcia. En \u00e9l y desde hace a\u00f1os que se viene hablando de la llegada del AVE y de la nueva estaci\u00f3n, junto a la antigua del Carmen. De hecho existe un plan especial de renovaci\u00f3n urbana ya aprobado definitivamente, en donde se proyectan las grandes transformaciones previstas para la zona, con importantes cambios urbanos, paralelamente a la nueva estaci\u00f3n y al soterramiento de las v\u00edas del tren. V\u00edas que hasta ahora han supuesto una barrera para el desarrollo sur de la ciudad y que con el soterramiento previsto y la desaparici\u00f3n de esta muralla, la zona adquirir\u00e1 una gran importancia por su buena situaci\u00f3n y la ubicaci\u00f3n de un nodo tan importante de comunicaciones como es la nueva estaci\u00f3n del AVE. Hasta hace unos a\u00f1os todo parec\u00eda ir bien, los precios de las casas sub\u00edan y sub\u00edan sin aparente l\u00edmite, con lo cual las operaciones de transformaci\u00f3n y las grandes plusval\u00edas previstas har\u00edan viable sin mucho esfuerzo cualquier cambio por costoso que fuera. Aqu\u00ed es donde entra en uso la palabra del principio, \u201cgentrificaci\u00f3n\u201d. \u00bfC\u00f3mo podemos organizar la renovaci\u00f3n del barrio de forma que sea altamente rentable para el capital? F\u00e1cil, tenemos muchos ejemplos, Ciutat Vella en Barcelona, El Cabanyal en Valencia. Se trata de primero dejar que el barrio se vaya deteriorando poco a poco, de manera sutil, por s\u00ed solo, limpiar un poco menos, no renovar pavimentos, mirar para otro lado ante las quejas de vecinos, que mejor que permanecer impasible ante la continua instalaci\u00f3n de colectivos marginales, prostituci\u00f3n, tr\u00e1fico de drogas, mendicidad. La reacci\u00f3n normal de los vecinos es por un lado la indignaci\u00f3n, y por otro lado el abandono del barrio. Objetivos   Abordar el tema de la gentrificaci\u00f3n mediante una intervenci\u00f3n en el Carmen. Conseguir una reflexi\u00f3n por parte del p\u00fablico.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 20836, "end_char_idx": 22656, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "55534260-e395-4860-9476-011ab6ff54ec": {"__data__": {"id_": "55534260-e395-4860-9476-011ab6ff54ec", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3c56e38d-041d-47a8-bd87-34317effb0af", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "421d9b0f25f681313f6819f24087763da9e76613bfe99a232d2896b316e8150b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "50f8ea99-02cf-45ff-9ce9-d89bae70ee89", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "5f16af12842ce8752b03195ea4711c281a45c7a7c8a2491ad6407ffbe05a8eb7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "F\u00e1cil, tenemos muchos ejemplos, Ciutat Vella en Barcelona, El Cabanyal en Valencia. Se trata de primero dejar que el barrio se vaya deteriorando poco a poco, de manera sutil, por s\u00ed solo, limpiar un poco menos, no renovar pavimentos, mirar para otro lado ante las quejas de vecinos, que mejor que permanecer impasible ante la continua instalaci\u00f3n de colectivos marginales, prostituci\u00f3n, tr\u00e1fico de drogas, mendicidad. La reacci\u00f3n normal de los vecinos es por un lado la indignaci\u00f3n, y por otro lado el abandono del barrio. Objetivos   Abordar el tema de la gentrificaci\u00f3n mediante una intervenci\u00f3n en el Carmen. Conseguir una reflexi\u00f3n por parte del p\u00fablico. Manifestar un inter\u00e9s por cambiar el aspecto de la ciudad y que este sea transmitido a los dem\u00e1s. Evidenciar las carencias y descuido del gobierno hacia ciertas zonas espec\u00edficas.  Marco te\u00f3rico   Gentrificaci\u00f3n  El t\u00e9rmino es un neologismo que procede del ingl\u00e9s. Deriva de gentry, una clase social hist\u00f3rica inglesa de composici\u00f3n mixta entre la baja y media nobleza que viene a ser equivalente a la hidalgu\u00eda espa\u00f1ola, y los propietarios de tierra plebeyos. Lo utiliz\u00f3 por primera vez la soci\u00f3loga Ruth Glass en 1964, al estudiar los cambios sociales que se presentaban en Londres en relaci\u00f3n con el territorio. Para espa\u00f1olizar el t\u00e9rmino, se ha propuesto elitizaci\u00f3n, aristocratizaci\u00f3n o aburguesamiento, aunque, de acuerdo con Fund\u00e9u, algunas de estas alternativas propuestas, como aburguesamiento o aristocratizaci\u00f3n, no recogen los matices de este proceso, como tampoco lo hace el t\u00e9rmino recualificaci\u00f3n social.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 21998, "end_char_idx": 23577, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "50f8ea99-02cf-45ff-9ce9-d89bae70ee89": {"__data__": {"id_": "50f8ea99-02cf-45ff-9ce9-d89bae70ee89", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "55534260-e395-4860-9476-011ab6ff54ec", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "18dfb3f79354a5c1041db665bdc7e992f8e21ae4d323c94c42f0c8bdabddd1fe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "94ffdfe6-6e92-46aa-a83f-c0d33c80f4dc", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "055a206acf2d5aca91c8554215eb6fc6e8bd4c244abc3629b72fe09496741763", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Marco te\u00f3rico   Gentrificaci\u00f3n  El t\u00e9rmino es un neologismo que procede del ingl\u00e9s. Deriva de gentry, una clase social hist\u00f3rica inglesa de composici\u00f3n mixta entre la baja y media nobleza que viene a ser equivalente a la hidalgu\u00eda espa\u00f1ola, y los propietarios de tierra plebeyos. Lo utiliz\u00f3 por primera vez la soci\u00f3loga Ruth Glass en 1964, al estudiar los cambios sociales que se presentaban en Londres en relaci\u00f3n con el territorio. Para espa\u00f1olizar el t\u00e9rmino, se ha propuesto elitizaci\u00f3n, aristocratizaci\u00f3n o aburguesamiento, aunque, de acuerdo con Fund\u00e9u, algunas de estas alternativas propuestas, como aburguesamiento o aristocratizaci\u00f3n, no recogen los matices de este proceso, como tampoco lo hace el t\u00e9rmino recualificaci\u00f3n social. El t\u00e9rmino gentrificaci\u00f3n (proveniente del ingl\u00e9s gentry, \\\"alta burgues\u00eda\\\") se refiere al proceso de transformaci\u00f3n de un espacio urbano deteriorado o en declive a partir de la reconstrucci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n edificatoria con mayores alturas que las preexistentes que provoca un aumento de los alquileres o del coste habitacional en estos espacios. Esto provoca que los residentes tradicionales abandonen el barrio y que se sit\u00faen en espacios m\u00e1s perif\u00e9ricos, lo que produce que este \\\"nuevo\\\" espacio termine por ser ocupado por clases sociales con mayor capacidad econ\u00f3mica que les permita aportar estos nuevos costes. Este proceso tiene especial relevancia en los \u00faltimos a\u00f1os en los pa\u00edses capitalistas y principalmente en ciudades con importante potencial tur\u00edstico y relevancia econ\u00f3mica. En ocasiones, tambi\u00e9n se utiliza para analizar esta situaci\u00f3n respecto de usos comerciales o de servicios. Por ejemplo, la construcci\u00f3n de centros comerciales o tiendas pertenecientes a grandes cadenas, relegando a los peque\u00f1os negocios.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 22838, "end_char_idx": 24612, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "94ffdfe6-6e92-46aa-a83f-c0d33c80f4dc": {"__data__": {"id_": "94ffdfe6-6e92-46aa-a83f-c0d33c80f4dc", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "50f8ea99-02cf-45ff-9ce9-d89bae70ee89", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c03d7a4938b52733c065b18bc3f27e5e8fef2e9f7fc9543feb98bbacebef5a33", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "7d64db33-48f0-492e-893a-36e282374ed0", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2d6db2458f85ef4ca9c6e135bfee288ae8831bb0eff0335e4c7c5783838d33c6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Esto provoca que los residentes tradicionales abandonen el barrio y que se sit\u00faen en espacios m\u00e1s perif\u00e9ricos, lo que produce que este \\\"nuevo\\\" espacio termine por ser ocupado por clases sociales con mayor capacidad econ\u00f3mica que les permita aportar estos nuevos costes. Este proceso tiene especial relevancia en los \u00faltimos a\u00f1os en los pa\u00edses capitalistas y principalmente en ciudades con importante potencial tur\u00edstico y relevancia econ\u00f3mica. En ocasiones, tambi\u00e9n se utiliza para analizar esta situaci\u00f3n respecto de usos comerciales o de servicios. Por ejemplo, la construcci\u00f3n de centros comerciales o tiendas pertenecientes a grandes cadenas, relegando a los peque\u00f1os negocios. La gentrificaci\u00f3n no se centra \u00fanicamente en los aspectos f\u00edsicos, sino que involucra una serie de cambios en la conformaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y se caracteriza por el desplazamiento de un estrato social por un estrato superior. Olvido (muerte de la memoria)   Olvidar es una acci\u00f3n involuntaria que consiste en dejar de recordar, o de guardar en la memoria, informaci\u00f3n adquirida. A menudo el olvido se produce por el \\\"aprendizaje interferente\\\", que es el aprendizaje que sustituye a un recuerdo no consolidado en la memoria, y lo \\\"desaparece\\\" de la conciencia. Debemos recordar que uno recuerda que ha olvidado algo, es decir que sabe que ten\u00eda un conocimiento que ya no est\u00e1 all\u00ed, es decir, tener conciencia de haber tenido eso. As\u00ed, los recuerdos olvidados no desaparecen, sino que son sepultados en el inconsciente. La muerte, la memoria y el olvido en escritos de H\u00e9ctor Abad Faciolince   La incertidumbre se ancla no en la muerte misma, sino en su momento, su forma y su lugar, de los cuales nada sabemos.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 23929, "end_char_idx": 25627, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7d64db33-48f0-492e-893a-36e282374ed0": {"__data__": {"id_": "7d64db33-48f0-492e-893a-36e282374ed0", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "94ffdfe6-6e92-46aa-a83f-c0d33c80f4dc", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c91883f0c24447b604e10e37828dead6878eebd680b5ce65549e7c7f31bbfbc0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "a8f0932b-69f2-4d92-abc7-dc818242111e", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2d6b8ae3a476c2d4bf8c49ec3801ec8d158570189ed3ecb5c2233f91cd2210c0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "A menudo el olvido se produce por el \\\"aprendizaje interferente\\\", que es el aprendizaje que sustituye a un recuerdo no consolidado en la memoria, y lo \\\"desaparece\\\" de la conciencia. Debemos recordar que uno recuerda que ha olvidado algo, es decir que sabe que ten\u00eda un conocimiento que ya no est\u00e1 all\u00ed, es decir, tener conciencia de haber tenido eso. As\u00ed, los recuerdos olvidados no desaparecen, sino que son sepultados en el inconsciente. La muerte, la memoria y el olvido en escritos de H\u00e9ctor Abad Faciolince   La incertidumbre se ancla no en la muerte misma, sino en su momento, su forma y su lugar, de los cuales nada sabemos. En esta l\u00ednea, la manera en que enfrentamos la muerte, la relaci\u00f3n que establecemos con ella despu\u00e9s de que acontece, depende de estos factores que originan los contrastes entre la resignaci\u00f3n y la protesta, entre la asunci\u00f3n tranquila de la p\u00e9rdida y el desgarramiento tr\u00e1gico frente a lo absurdo. De todas las muertes posibles, afirma, hay una que aceptamos con bastante resignaci\u00f3n: \u201cla muerte por vejez, en la propia cama, despu\u00e9s de una vida plena, intensa y \u00fatil [\u2026]. Ya mayor, conservando los sentidos y rodeado de los seres queridos. Esa es la \u00fanica muerte que aceptamos con tranquilidad y con el consuelo de la memoria\u201d (El olvido que seremos, 2006, p. 231). En contraste con la naturalidad de una muerte por vejez, l\u00facida y acompa\u00f1ada, el autor considera que todas las otras formas de morir tienen una car\u00e1cter odioso.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 24993, "end_char_idx": 26456, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a8f0932b-69f2-4d92-abc7-dc818242111e": {"__data__": {"id_": "a8f0932b-69f2-4d92-abc7-dc818242111e", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7d64db33-48f0-492e-893a-36e282374ed0", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "e8e3ff811517d192cf51ca54ee3bcf975c99ac1a39576989e1075699615e87f1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "3e60fc3f-b677-4f53-8e9e-c8955a4a745b", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f1ef6e687d24448b03d2dbc585c469c3c2e4b6b7b44b807bbcacdd6f8cf447a9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "De todas las muertes posibles, afirma, hay una que aceptamos con bastante resignaci\u00f3n: \u201cla muerte por vejez, en la propia cama, despu\u00e9s de una vida plena, intensa y \u00fatil [\u2026]. Ya mayor, conservando los sentidos y rodeado de los seres queridos. Esa es la \u00fanica muerte que aceptamos con tranquilidad y con el consuelo de la memoria\u201d (El olvido que seremos, 2006, p. 231). En contraste con la naturalidad de una muerte por vejez, l\u00facida y acompa\u00f1ada, el autor considera que todas las otras formas de morir tienen una car\u00e1cter odioso. De todas ellas, sostiene que las m\u00e1s absurdas son las de personas j\u00f3venes y aquellas causadas por la violencia; en oposici\u00f3n a la resignaci\u00f3n ante la muerte natural, estas \u00faltimas producen la rebeli\u00f3n de la conciencia, son inaceptables, producen un dolor y una rabia que no se mitigan.\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"## Silueta de olvido: Una cr\u00edtica a la gentrificaci\u00f3n\\n\\nLas ciudades crecen para satisfacer las necesidades de sus sociedades, pero este crecimiento a menudo viene acompa\u00f1ado de un proceso de **gentrificaci\u00f3n**. Este fen\u00f3meno se impone en las comunidades, incluso si sus habitantes no demandan cambios, con el objetivo de equipararse a otras urbes y beneficiar a las \u00e9lites.\\n\\nUna de las estrategias para llevar a cabo estos cambios es el **olvido**, que deteriora gradualmente un lugar hasta que su sustituci\u00f3n parece natural e inevitable. Las siluetas en esta intervenci\u00f3n representan la 'muerte' de estos lugares, funcionando como una evidencia del olvido y de un 'crimen' urban\u00edstico.\\n\\n### Justificaci\u00f3n del proyecto\\n\\nEsta intervenci\u00f3n art\u00edstica se centra en la gentrificaci\u00f3n como una forma de olvido.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 25927, "end_char_idx": 27584, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3e60fc3f-b677-4f53-8e9e-c8955a4a745b": {"__data__": {"id_": "3e60fc3f-b677-4f53-8e9e-c8955a4a745b", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a8f0932b-69f2-4d92-abc7-dc818242111e", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "5c8c3447a7cf1cb995416543b61dcdb37e39cb05e9b75233f29fb4f30b1fd4a6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "240d3ed1-7668-462c-9d84-d683b09d898d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b99e9f9bab90c20cd639fc990f66b3af9d304cf1f7bd27c6838705a4280b47b7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Este fen\u00f3meno se impone en las comunidades, incluso si sus habitantes no demandan cambios, con el objetivo de equipararse a otras urbes y beneficiar a las \u00e9lites.\\n\\nUna de las estrategias para llevar a cabo estos cambios es el **olvido**, que deteriora gradualmente un lugar hasta que su sustituci\u00f3n parece natural e inevitable. Las siluetas en esta intervenci\u00f3n representan la 'muerte' de estos lugares, funcionando como una evidencia del olvido y de un 'crimen' urban\u00edstico.\\n\\n### Justificaci\u00f3n del proyecto\\n\\nEsta intervenci\u00f3n art\u00edstica se centra en la gentrificaci\u00f3n como una forma de olvido. Se toma como ejemplo el **barrio del Carmen en Murcia**, donde la llegada del tren de alta velocidad (AVE) y la nueva estaci\u00f3n han provocado un plan de renovaci\u00f3n urbana. La desaparici\u00f3n de las v\u00edas del tren, que actuaban como barrera, ha aumentado la importancia y el valor inmobiliario de la zona. Sin embargo, en lugar de una renovaci\u00f3n planificada con los residentes, el proceso de gentrificaci\u00f3n se ha manifestado al dejar que el barrio se deteriore de forma sutil.\\n\\nEste deterioro deliberado se consigue con la falta de mantenimiento urbano (limpieza, renovaci\u00f3n de pavimentos) y la inacci\u00f3n ante problemas sociales como la prostituci\u00f3n o el tr\u00e1fico de drogas. Esto genera indignaci\u00f3n en los vecinos y provoca su abandono del barrio, abriendo el camino para que el capital pueda renovarlo de manera rentable.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 26985, "end_char_idx": 28401, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "240d3ed1-7668-462c-9d84-d683b09d898d": {"__data__": {"id_": "240d3ed1-7668-462c-9d84-d683b09d898d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3e60fc3f-b677-4f53-8e9e-c8955a4a745b", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "a121b1df8872bfc385118c8f8e3a1900903ecab576a9e88ad43719d16dfd4bf0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6c1c98d1-d6c6-4728-9ff7-4c4ce3ea5b87", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "bd0041ecb7e1d0d789082deea5789286cbc87fcf2ea8bdc68a0279956b267ec7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La desaparici\u00f3n de las v\u00edas del tren, que actuaban como barrera, ha aumentado la importancia y el valor inmobiliario de la zona. Sin embargo, en lugar de una renovaci\u00f3n planificada con los residentes, el proceso de gentrificaci\u00f3n se ha manifestado al dejar que el barrio se deteriore de forma sutil.\\n\\nEste deterioro deliberado se consigue con la falta de mantenimiento urbano (limpieza, renovaci\u00f3n de pavimentos) y la inacci\u00f3n ante problemas sociales como la prostituci\u00f3n o el tr\u00e1fico de drogas. Esto genera indignaci\u00f3n en los vecinos y provoca su abandono del barrio, abriendo el camino para que el capital pueda renovarlo de manera rentable. Este modelo se ha visto en otros lugares, como Ciutat Vella en Barcelona o El Cabanyal en Valencia.\\n\\n### Objetivos\\n\\n* Abordar el tema de la gentrificaci\u00f3n a trav\u00e9s de una intervenci\u00f3n art\u00edstica en el barrio del Carmen.\\n* Promover la reflexi\u00f3n del p\u00fablico sobre este fen\u00f3meno.\\n* Generar un inter\u00e9s en los ciudadanos por participar en la configuraci\u00f3n de la ciudad.\\n* Evidenciar la negligencia y el descuido de las autoridades hacia ciertas zonas.\\n\\n--- \\n\\n### Marco te\u00f3rico\\n\\n#### **Gentrificaci\u00f3n**\\n\\nEl t\u00e9rmino **gentrificaci\u00f3n** es un neologismo acu\u00f1ado por la soci\u00f3loga Ruth Glass en 1964. Proviene del ingl\u00e9s 'gentry' (alta burgues\u00eda) y se refiere al proceso de transformaci\u00f3n de un \u00e1rea urbana en declive. A trav\u00e9s de la rehabilitaci\u00f3n o reconstrucci\u00f3n de edificios, se produce un aumento en los precios de los alquileres y el costo de la vivienda. Como resultado, los residentes originales son desplazados hacia zonas m\u00e1s perif\u00e9ricas, y el barrio es ocupado por clases sociales con mayor poder adquisitivo.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 27756, "end_char_idx": 29425, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6c1c98d1-d6c6-4728-9ff7-4c4ce3ea5b87": {"__data__": {"id_": "6c1c98d1-d6c6-4728-9ff7-4c4ce3ea5b87", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "240d3ed1-7668-462c-9d84-d683b09d898d", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c449471a3c7d34f76bf996645c31f6294c8e8d7c373bf3d5ea9d38c24c7e6903", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e01b33fc-7947-433f-8d3a-4f336825754c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a23fa3127764f2278936c59f49a5978a025d1e3d4532691df395c0c8f25275e9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Proviene del ingl\u00e9s 'gentry' (alta burgues\u00eda) y se refiere al proceso de transformaci\u00f3n de un \u00e1rea urbana en declive. A trav\u00e9s de la rehabilitaci\u00f3n o reconstrucci\u00f3n de edificios, se produce un aumento en los precios de los alquileres y el costo de la vivienda. Como resultado, los residentes originales son desplazados hacia zonas m\u00e1s perif\u00e9ricas, y el barrio es ocupado por clases sociales con mayor poder adquisitivo. Este proceso no solo implica cambios f\u00edsicos, sino tambi\u00e9n una reconfiguraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, y puede afectar a peque\u00f1os negocios que son reemplazados por grandes cadenas comerciales.\\n\\n#### **El olvido como muerte de la memoria**\\n\\nEl **olvido** es la acci\u00f3n involuntaria de dejar de recordar informaci\u00f3n. A diferencia de la muerte natural, la p\u00e9rdida de un lugar a trav\u00e9s del olvido es un proceso sutil que se asemeja a una 'muerte absurda' o violenta. Tomando como referencia los escritos de H\u00e9ctor Abad Faciolince, el olvido de un barrio no es un proceso de resignaci\u00f3n tranquila, sino que produce una 'rebeli\u00f3n de la conciencia'. Las siluetas, como evidencia de un crimen, simbolizan esta p\u00e9rdida y el recuerdo consciente de que algo valioso ha sido borrado de la memoria urbana.\"\r\n},\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Fuera del ojo\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"La obra **'Fuera del ojo'** aborda el futuro, la explotaci\u00f3n de nuestros recursos y la falta de conciencia sobre lo que sucede en el entorno. En un futuro, nos lamentaremos por no haber actuado a tiempo. Las siguientes generaciones ser\u00e1n testigos del fin de paisajes \u00fanicos y de vidas que pocas veces apreciamos en el presente.\\n\\nEl artista, conmovido por la causa de la convocatoria, expresa a trav\u00e9s de su trabajo una sutil manifestaci\u00f3n de igualdad entre todas las formas de vida.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 29006, "end_char_idx": 30796, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e01b33fc-7947-433f-8d3a-4f336825754c": {"__data__": {"id_": "e01b33fc-7947-433f-8d3a-4f336825754c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6c1c98d1-d6c6-4728-9ff7-4c4ce3ea5b87", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "09cbffb03cfd174d97849a7301a2401f871b7c1b7f4580ec9bfe269fe979b042", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "1e81e906-f832-4d37-912e-6487ae51bd69", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7a27a2e8f275cc15df4140cfa81b1c695fab061714dc266b4fd5c762999cb44d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Las siluetas, como evidencia de un crimen, simbolizan esta p\u00e9rdida y el recuerdo consciente de que algo valioso ha sido borrado de la memoria urbana.\"\r\n},\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Fuera del ojo\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"La obra **'Fuera del ojo'** aborda el futuro, la explotaci\u00f3n de nuestros recursos y la falta de conciencia sobre lo que sucede en el entorno. En un futuro, nos lamentaremos por no haber actuado a tiempo. Las siguientes generaciones ser\u00e1n testigos del fin de paisajes \u00fanicos y de vidas que pocas veces apreciamos en el presente.\\n\\nEl artista, conmovido por la causa de la convocatoria, expresa a trav\u00e9s de su trabajo una sutil manifestaci\u00f3n de igualdad entre todas las formas de vida. La pieza, con una tem\u00e1tica abierta a la interpretaci\u00f3n, busca generar una relaci\u00f3n \u00edntima con el espectador.\\n\\n**'Fuera de ojo'** es una obra gr\u00e1fica hecha con tinta y **puntillismo**, una t\u00e9cnica que refleja lo ef\u00edmero y delicado de todas las especies, incluy\u00e9ndonos. La pieza muestra el rostro de una ni\u00f1a, que simboliza a las futuras generaciones. En su ojo derecho hay un orificio en forma de **hex\u00e1gono**, del cual emergen albatros, un detalle que representa la p\u00e9rdida de nuestra capacidad de ver a estas aves.\\n\\nEl **albatros** fue elegido por ser un animal imponente y magn\u00edfico. Con la envergadura de alas m\u00e1s grande entre las aves, vive en las zonas \u00e1rticas. Actualmente, se le considera una especie vulnerable debido a la contaminaci\u00f3n y la caza intensiva por sus plumas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 30065, "end_char_idx": 31581, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1e81e906-f832-4d37-912e-6487ae51bd69": {"__data__": {"id_": "1e81e906-f832-4d37-912e-6487ae51bd69", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e01b33fc-7947-433f-8d3a-4f336825754c", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "87860ee874ae5ad42ceee6c9c433a2f10c181d745e073e2eaf81de35ac50a7d6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "c2041a87-1875-4d4c-a7e9-04f81fc9e018", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f0832f7a978008ede2a5dd486c0861667840caee7759690faf58dfc4947f7bb7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La pieza muestra el rostro de una ni\u00f1a, que simboliza a las futuras generaciones. En su ojo derecho hay un orificio en forma de **hex\u00e1gono**, del cual emergen albatros, un detalle que representa la p\u00e9rdida de nuestra capacidad de ver a estas aves.\\n\\nEl **albatros** fue elegido por ser un animal imponente y magn\u00edfico. Con la envergadura de alas m\u00e1s grande entre las aves, vive en las zonas \u00e1rticas. Actualmente, se le considera una especie vulnerable debido a la contaminaci\u00f3n y la caza intensiva por sus plumas. Su lento ritmo de reproducci\u00f3n dificulta su recuperaci\u00f3n, lo que significa que, si no actuamos, las futuras generaciones no podr\u00e1n conocer a esta majestuosa ave.\\n\\nEl autor est\u00e1 comprometido con la defensa de la naturaleza, que es su principal fuente de inspiraci\u00f3n y el protagonista de sus obras. Con esta pieza, espera conmover al espectador para que reflexione y se una al cambio, evitando que especies como el albatros desaparezcan de los ojos del futuro.\"\r\n}\r\n,\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"El otro como igual\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"La obra **\\\"El otro como igual\\\"** es un libro de artista que explora las nociones de igualdad, diferencia y percepci\u00f3n. El proyecto nace de la idea de que, en un mundo donde el poder se asocia al \\\"m\u00e1s\\\" y donde se juzga por las diferencias, podr\u00eda haber una forma de vivir en dimensiones m\u00e1s bajas para alcanzar una mayor homogeneidad. El objetivo es cuestionar si en esa nueva realidad, la igualdad prevalecer\u00eda o si las diferencias m\u00e1s sutiles se har\u00edan m\u00e1s evidentes.\\n\\nLa justificaci\u00f3n del proyecto se basa en que, al existir en dos o incluso en una dimensi\u00f3n, nos convertir\u00edamos en formas homog\u00e9neas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 31067, "end_char_idx": 32761, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c2041a87-1875-4d4c-a7e9-04f81fc9e018": {"__data__": {"id_": "c2041a87-1875-4d4c-a7e9-04f81fc9e018", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1e81e906-f832-4d37-912e-6487ae51bd69", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "0f31e0dd3304381aab9330552608d6253597b851dce3d62eecadd0416aff5cb1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "99b86e0a-5f8f-4d6b-994e-be0baf9d835a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "2774fca304868a092e3e3751a5dc32feb109672266a2391687cc611946ce106e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "}\r\n,\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"El otro como igual\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"La obra **\\\"El otro como igual\\\"** es un libro de artista que explora las nociones de igualdad, diferencia y percepci\u00f3n. El proyecto nace de la idea de que, en un mundo donde el poder se asocia al \\\"m\u00e1s\\\" y donde se juzga por las diferencias, podr\u00eda haber una forma de vivir en dimensiones m\u00e1s bajas para alcanzar una mayor homogeneidad. El objetivo es cuestionar si en esa nueva realidad, la igualdad prevalecer\u00eda o si las diferencias m\u00e1s sutiles se har\u00edan m\u00e1s evidentes.\\n\\nLa justificaci\u00f3n del proyecto se basa en que, al existir en dos o incluso en una dimensi\u00f3n, nos convertir\u00edamos en formas homog\u00e9neas. Las diferencias no ser\u00edan visibles, sino que se percibir\u00edan a trav\u00e9s de otros sentidos como el tacto, el o\u00eddo y el habla. El autor sugiere que ver al otro como un igual es un paso fundamental para el progreso social y el desarrollo humano.\\n\\n### **Concepto y descripci\u00f3n**\\n\\nEl proyecto se inspira en la s\u00e1tira de **'Planilandia' de Edwin Abbott**, donde se critican las jerarqu\u00edas sociales a trav\u00e9s de la idea de sociedades que viven en distintas dimensiones. La obra de Christian Xavier Mart\u00ednez soto parte de la misma pregunta: si fu\u00e9ramos simples l\u00edneas, \u00bfser\u00edamos m\u00e1s iguales o nuestras diferencias resaltar\u00edan a\u00fan m\u00e1s? La pieza busca mostrar las similitudes que compartimos como seres humanos para promover la igualdad.\\n\\n### **Producto final**\\n\\nEl producto es un **libro de artista** que utiliza un **cubo** como representaci\u00f3n tridimensional del mundo en el que vivimos. Dentro del cubo, hay dos niveles que simbolizan la segunda y la primera dimensi\u00f3n (Linealandia).\\n\\n* **La segunda dimensi\u00f3n:** Se presentan 15 retratos distintos, creados a base de l\u00edneas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 32045, "end_char_idx": 33835, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "99b86e0a-5f8f-4d6b-994e-be0baf9d835a": {"__data__": {"id_": "99b86e0a-5f8f-4d6b-994e-be0baf9d835a", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c2041a87-1875-4d4c-a7e9-04f81fc9e018", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "809a4b1481d801d056c55ea7b3e32401397697cae651d48eaccdca13ebe50aba", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "0326ac69-5e9e-4369-91cd-76025c8c788d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "e0e85ce7f8edd1910efe2e234ba5a3ace7df8026e060156519fa30de6494c4b2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La obra de Christian Xavier Mart\u00ednez soto parte de la misma pregunta: si fu\u00e9ramos simples l\u00edneas, \u00bfser\u00edamos m\u00e1s iguales o nuestras diferencias resaltar\u00edan a\u00fan m\u00e1s? La pieza busca mostrar las similitudes que compartimos como seres humanos para promover la igualdad.\\n\\n### **Producto final**\\n\\nEl producto es un **libro de artista** que utiliza un **cubo** como representaci\u00f3n tridimensional del mundo en el que vivimos. Dentro del cubo, hay dos niveles que simbolizan la segunda y la primera dimensi\u00f3n (Linealandia).\\n\\n* **La segunda dimensi\u00f3n:** Se presentan 15 retratos distintos, creados a base de l\u00edneas. Estos retratos, aunque tienen rasgos particulares, muestran una gran similitud entre s\u00ed.\\n* **La primera dimensi\u00f3n:** En un espacio reducido, solo se exhibe una l\u00ednea, representando la dimensi\u00f3n m\u00e1s baja.\\n\\nEl dise\u00f1o del libro utiliza el **color negro** (monocrom\u00e1tico, como en la obra de Abbott) y un color claro para resaltar los bordes del cubo, jugando con la percepci\u00f3n de la tridimensionalidad y enfatizando su car\u00e1cter bidimensional. El objetivo es mostrar c\u00f3mo ser\u00edamos si existi\u00e9ramos en dimensiones m\u00e1s bajas, evidenciando tanto nuestras diferencias como nuestras similitudes.\"\r\n},\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"La memoria del color\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"Este proyecto, titulado **\\\"La memoria del color\\\"**, consiste en una intervenci\u00f3n art\u00edstica que busca explorar la relaci\u00f3n entre el tiempo, el deterioro y el recuerdo en el entorno urbano. La propuesta se centra en la ciudad, donde el artista busca edificaciones da\u00f1adas o desgastadas para realizar una acci\u00f3n pict\u00f3rica.\\n\\nEn cada muro seleccionado, se pintar\u00e1 un rect\u00e1ngulo del mismo color que la pared, pero con un contraste y una saturaci\u00f3n mucho mayores.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 33225, "end_char_idx": 34988, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0326ac69-5e9e-4369-91cd-76025c8c788d": {"__data__": {"id_": "0326ac69-5e9e-4369-91cd-76025c8c788d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "99b86e0a-5f8f-4d6b-994e-be0baf9d835a", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "3d5271e5584c9fbb6059e68ee757b3cc6113f8dfeef46829c5b4b7b59a5c7b05", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "aa0f817e-a55f-40e2-a49b-d354f4acda2f", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "b18891438aa01522a554b4dbfd12393c9a907dff3c1ca99a86cd703689bfcd9a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "El objetivo es mostrar c\u00f3mo ser\u00edamos si existi\u00e9ramos en dimensiones m\u00e1s bajas, evidenciando tanto nuestras diferencias como nuestras similitudes.\"\r\n},\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"La memoria del color\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"Este proyecto, titulado **\\\"La memoria del color\\\"**, consiste en una intervenci\u00f3n art\u00edstica que busca explorar la relaci\u00f3n entre el tiempo, el deterioro y el recuerdo en el entorno urbano. La propuesta se centra en la ciudad, donde el artista busca edificaciones da\u00f1adas o desgastadas para realizar una acci\u00f3n pict\u00f3rica.\\n\\nEn cada muro seleccionado, se pintar\u00e1 un rect\u00e1ngulo del mismo color que la pared, pero con un contraste y una saturaci\u00f3n mucho mayores. Esta diferencia de intensidad har\u00e1 que el color resalte y cobre protagonismo, funcionando como una met\u00e1fora del pasado. El objetivo es evidenciar el contraste entre el color original (el recuerdo de un tiempo anterior) y el estado actual de la edificaci\u00f3n. La obra invita a los habitantes y a los espectadores a reflexionar sobre el paso del tiempo, el deterioro de la arquitectura y la memoria de quienes han habitado esos espacios.\"\r\n},\r\n\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Naturaleza(s)\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"Este proyecto de pintura, titulado **\\\"Naturaleza(s)\\\"**, busca generar una reflexi\u00f3n conceptual y minimalista sobre la relaci\u00f3n entre la naturaleza, entendida como el entorno material no artificial, y la naturaleza humana, definida por nuestra racionalidad. El autor argumenta que, si bien el ser humano ha utilizado la naturaleza para su beneficio, a menudo ha abusado de ella, causando un deterioro alarmante.\\n\\n### **Antecedentes y Justificaci\u00f3n**\\n\\nEl proyecto aborda la creciente divisi\u00f3n entre nuestra naturaleza y la de nuestro entorno, ejemplificada en la ciudad de Guadalajara.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 34278, "end_char_idx": 36113, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "aa0f817e-a55f-40e2-a49b-d354f4acda2f": {"__data__": {"id_": "aa0f817e-a55f-40e2-a49b-d354f4acda2f", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0326ac69-5e9e-4369-91cd-76025c8c788d", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c5a72efb81a32bf1c3e7074696d083557ee9aa261337146fc675497fb03ab870", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "d4ce3831-5cfb-4417-a38d-a6f72527416d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "a4fb6204ac80a2f53cf51740e0f8937f3c38f0cdfcfb7711ae92093af957932b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "},\r\n\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Naturaleza(s)\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"Este proyecto de pintura, titulado **\\\"Naturaleza(s)\\\"**, busca generar una reflexi\u00f3n conceptual y minimalista sobre la relaci\u00f3n entre la naturaleza, entendida como el entorno material no artificial, y la naturaleza humana, definida por nuestra racionalidad. El autor argumenta que, si bien el ser humano ha utilizado la naturaleza para su beneficio, a menudo ha abusado de ella, causando un deterioro alarmante.\\n\\n### **Antecedentes y Justificaci\u00f3n**\\n\\nEl proyecto aborda la creciente divisi\u00f3n entre nuestra naturaleza y la de nuestro entorno, ejemplificada en la ciudad de Guadalajara. El crecimiento urbano, aunque sobresaliente, plantea la pregunta: \u00bfestamos evolucionando de manera que beneficia tambi\u00e9n a la naturaleza? La obra se propone como una fuente de conciencia, invitando a la reflexi\u00f3n de una manera sutil y no violenta. El objetivo es demostrar que la coexistencia arm\u00f3nica es posible, convirtiendo a Guadalajara en un referente de desarrollo sostenible. La obra act\u00faa como una met\u00e1fora de la frontera entre la naturaleza original y la creada por el ser humano.\\n\\n### **Descripci\u00f3n del proyecto**\\n\\nEl proyecto consistir\u00e1 en una serie de **50 pinturas al \u00f3leo en bastidores de 15 x 20 cm**. Cada pieza representar\u00e1 el l\u00edmite entre la fachada de una edificaci\u00f3n y el cielo. Estas pinturas buscan poner en di\u00e1logo nuestro desarrollo urbano con la naturaleza, el tiempo y el avance de la ciudad. Al evidenciar el desplazamiento de las estructuras hacia arriba, se plantea la pregunta: \u00bfmenos naturaleza y m\u00e1s desarrollo humano?", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 35425, "end_char_idx": 37068, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d4ce3831-5cfb-4417-a38d-a6f72527416d": {"__data__": {"id_": "d4ce3831-5cfb-4417-a38d-a6f72527416d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "aa0f817e-a55f-40e2-a49b-d354f4acda2f", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "4c0272177c3f893326dc1dcca854b2c3e529ac1aa9826ebda6272ecba8c5f02d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "18fd1eb9-7d4d-446c-ad7d-1b745c2af3e8", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "70ce653b048ec577d7d1d281118df70486907348bc82456d17bd2d08c6c195e3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "El objetivo es demostrar que la coexistencia arm\u00f3nica es posible, convirtiendo a Guadalajara en un referente de desarrollo sostenible. La obra act\u00faa como una met\u00e1fora de la frontera entre la naturaleza original y la creada por el ser humano.\\n\\n### **Descripci\u00f3n del proyecto**\\n\\nEl proyecto consistir\u00e1 en una serie de **50 pinturas al \u00f3leo en bastidores de 15 x 20 cm**. Cada pieza representar\u00e1 el l\u00edmite entre la fachada de una edificaci\u00f3n y el cielo. Estas pinturas buscan poner en di\u00e1logo nuestro desarrollo urbano con la naturaleza, el tiempo y el avance de la ciudad. Al evidenciar el desplazamiento de las estructuras hacia arriba, se plantea la pregunta: \u00bfmenos naturaleza y m\u00e1s desarrollo humano? La colecci\u00f3n completa se presentar\u00e1 como una \u00fanica obra compuesta por 50 piezas, justificando esta cantidad por la necesidad de abarcar una gran variedad de estructuras en la ciudad.\\n\\n### **Objetivos**\\n\\n**Objetivo general:** Realizar una serie de obras con impacto social y un fuerte valor est\u00e9tico.\\n\\n**Objetivos particulares:**\\n* Obtener la reflexi\u00f3n del p\u00fablico en general.\\n* Establecer un di\u00e1logo entre la obra y el espectador.\\n\\n### **Repercusi\u00f3n social esperada**\\n\\nSe espera que el proyecto genere una reflexi\u00f3n generalizada en la localidad de Guadalajara sobre nuestro impacto en el mundo. El mensaje es claro: nuestro desarrollo no debe da\u00f1ar, sino beneficiar nuestro entorno. La obra busca ser una fuente de conciencia para ciudadanos y gobierno, demostrando que es posible coexistir de manera arm\u00f3nica.\"\r\n},\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Tiempo de jugar\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"Este proyecto, titulado **\\\"Tiempo de jugar\\\"**, se enfoca en la noci\u00f3n del juego como un proceso de aprendizaje, crecimiento y transformaci\u00f3n personal.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 36362, "end_char_idx": 38145, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "18fd1eb9-7d4d-446c-ad7d-1b745c2af3e8": {"__data__": {"id_": "18fd1eb9-7d4d-446c-ad7d-1b745c2af3e8", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d4ce3831-5cfb-4417-a38d-a6f72527416d", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "14c8c59b4a9fa35ea8313170ea6db44b09bb0ab2193b741ff3ad1af5f78927a5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "dd71b21c-1c7a-4c66-9d2a-11ec84ad9648", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "179f03f7da51346c637d829e2b4bd594dc41560a56df33a84100c27bbd46cf93", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "El mensaje es claro: nuestro desarrollo no debe da\u00f1ar, sino beneficiar nuestro entorno. La obra busca ser una fuente de conciencia para ciudadanos y gobierno, demostrando que es posible coexistir de manera arm\u00f3nica.\"\r\n},\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Tiempo de jugar\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"Este proyecto, titulado **\\\"Tiempo de jugar\\\"**, se enfoca en la noci\u00f3n del juego como un proceso de aprendizaje, crecimiento y transformaci\u00f3n personal. La obra busca explorar la interacci\u00f3n del ser humano con su entorno, el paso del tiempo y la memoria, utilizando una propuesta art\u00edstica participativa.\\n\\n### **Descripci\u00f3n de la propuesta**\\n\\nEl material principal de la obra es el **hielo**, que simboliza la temporalidad y el cambio. Al igual que el hielo se derrite, transform\u00e1ndose en un nuevo estado, el ser humano absorbe conocimientos y experiencias que lo cambian. La obra invita a los participantes a jugar con esculturas de hielo que representan juguetes tradicionales mexicanos. Esta acci\u00f3n tiene como objetivo establecer una conexi\u00f3n entre la memoria, la nostalgia y el aprendizaje.\\n\\nEl hielo sirve como un catalizador para este proceso. Al interactuar con las piezas, su derretimiento se convierte en una evidencia tangible del paso del tiempo y del cambio que ocurre en nosotros. La frialdad del hielo y la necesidad de soltarlo r\u00e1pidamente demandan una acci\u00f3n \u00e1gil, reforzando la idea de que el tiempo avanza y que debemos movernos con \u00e9l.\\n\\n### **Objetivos y producto final**\\n\\nEl resultado esperado es la exhibici\u00f3n de **10 esculturas de hielo** que funcionar\u00e1n como juguetes. Estas piezas ser\u00e1n exhibidas por un tiempo limitado, durante el cual el p\u00fablico podr\u00e1 interactuar con ellas hasta que se derritan por completo.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 37676, "end_char_idx": 39438, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "dd71b21c-1c7a-4c66-9d2a-11ec84ad9648": {"__data__": {"id_": "dd71b21c-1c7a-4c66-9d2a-11ec84ad9648", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "18fd1eb9-7d4d-446c-ad7d-1b745c2af3e8", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "fa61e3525f22b89d22e32ee7d7418fca33702f54bceff3acfab8ed92a744a4c6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "9b469ff3-6d41-4f1c-9dfa-d805dcb9fb1d", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "7a780d39490d2721dbf8f378a42558f8ca95b4d169d19bb5861e787b5924b134", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Esta acci\u00f3n tiene como objetivo establecer una conexi\u00f3n entre la memoria, la nostalgia y el aprendizaje.\\n\\nEl hielo sirve como un catalizador para este proceso. Al interactuar con las piezas, su derretimiento se convierte en una evidencia tangible del paso del tiempo y del cambio que ocurre en nosotros. La frialdad del hielo y la necesidad de soltarlo r\u00e1pidamente demandan una acci\u00f3n \u00e1gil, reforzando la idea de que el tiempo avanza y que debemos movernos con \u00e9l.\\n\\n### **Objetivos y producto final**\\n\\nEl resultado esperado es la exhibici\u00f3n de **10 esculturas de hielo** que funcionar\u00e1n como juguetes. Estas piezas ser\u00e1n exhibidas por un tiempo limitado, durante el cual el p\u00fablico podr\u00e1 interactuar con ellas hasta que se derritan por completo. Los juegos, inspirados en juguetes mexicanos, le dan al proyecto una identidad personal y conectan con la memoria y la nostalgia.\\n\\nPara llevar a cabo el proyecto, solo se necesita un congelador dom\u00e9stico y la autorizaci\u00f3n del espacio para la exhibici\u00f3n, ya que las piezas ser\u00e1n de tama\u00f1o peque\u00f1o. La parte fundamental del proyecto son las propias esculturas de hielo, que son la estructura clave para que el juego y la interacci\u00f3n ocurran.\"\r\n},\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"No hagan o\u00eddos sordos: Identidad sonora, donde el sonido no fue m\u00fasica\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"### Resumen\\n\\nEste proyecto se centra en la **identidad sonora** de Guadalajara, espec\u00edficamente en los sonidos que han desaparecido con el tiempo. El objetivo no es solo recrearlos, sino tambi\u00e9n revalorizar la memoria colectiva y el patrimonio cultural de la ciudad a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas. Mediante la recopilaci\u00f3n de descripciones auditivas figurativas por parte de la comunidad, el proyecto utiliza la **Inteligencia Artificial (IA)** para transformar esos recuerdos en una experiencia multisensorial.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 38687, "end_char_idx": 40554, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9b469ff3-6d41-4f1c-9dfa-d805dcb9fb1d": {"__data__": {"id_": "9b469ff3-6d41-4f1c-9dfa-d805dcb9fb1d", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "dd71b21c-1c7a-4c66-9d2a-11ec84ad9648", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "bdd0a5a6bff64ce3d00fba44373ef42755927646d6c7b39f5bca68f7b9a2fb44", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "81531fcf-cb7f-4c85-8565-71f2379b7c5a", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "54b15237eb934a0576cede9d389e67f51c1692f12dfe575c9f13a47f448563cf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "},\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"No hagan o\u00eddos sordos: Identidad sonora, donde el sonido no fue m\u00fasica\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"### Resumen\\n\\nEste proyecto se centra en la **identidad sonora** de Guadalajara, espec\u00edficamente en los sonidos que han desaparecido con el tiempo. El objetivo no es solo recrearlos, sino tambi\u00e9n revalorizar la memoria colectiva y el patrimonio cultural de la ciudad a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas. Mediante la recopilaci\u00f3n de descripciones auditivas figurativas por parte de la comunidad, el proyecto utiliza la **Inteligencia Artificial (IA)** para transformar esos recuerdos en una experiencia multisensorial. El resultado ser\u00e1 un **mapa sonoro interactivo** y una **aplicaci\u00f3n m\u00f3vil** que permitan a los usuarios explorar y conectarse con los ecos perdidos de Guadalajara.\\n\\n### Introducci\u00f3n\\n\\nEl proyecto se inspira en la **antropolog\u00eda del sonido** y en los debates de la **etnograf\u00eda visual**, extendiendo la noci\u00f3n de representaci\u00f3n a lo sonoro. La colaboraci\u00f3n entre las narrativas de la comunidad y la IA crea un \\\"monumento digital\\\" que fusiona tecnolog\u00eda con riqueza cultural. Se utiliza un enfoque de **montaje** para capturar la complejidad de las experiencias, reconociendo que los paisajes sonoros no son solo registros, sino que tambi\u00e9n evocan asociaciones simb\u00f3licas y contribuyen a la construcci\u00f3n de significado.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 39883, "end_char_idx": 41277, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "81531fcf-cb7f-4c85-8565-71f2379b7c5a": {"__data__": {"id_": "81531fcf-cb7f-4c85-8565-71f2379b7c5a", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9b469ff3-6d41-4f1c-9dfa-d805dcb9fb1d", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "56fc0afd88e98140642594f4f3cb4e7f948103878fde4483527c0987e9a68932", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "f44ba846-6690-4d74-864b-a8e6dfbaea77", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f1e3f2b64dc4741baae44b8de517edd61f5e6d60ddbf10ec8bf0fa47a864f696", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "El resultado ser\u00e1 un **mapa sonoro interactivo** y una **aplicaci\u00f3n m\u00f3vil** que permitan a los usuarios explorar y conectarse con los ecos perdidos de Guadalajara.\\n\\n### Introducci\u00f3n\\n\\nEl proyecto se inspira en la **antropolog\u00eda del sonido** y en los debates de la **etnograf\u00eda visual**, extendiendo la noci\u00f3n de representaci\u00f3n a lo sonoro. La colaboraci\u00f3n entre las narrativas de la comunidad y la IA crea un \\\"monumento digital\\\" que fusiona tecnolog\u00eda con riqueza cultural. Se utiliza un enfoque de **montaje** para capturar la complejidad de las experiencias, reconociendo que los paisajes sonoros no son solo registros, sino que tambi\u00e9n evocan asociaciones simb\u00f3licas y contribuyen a la construcci\u00f3n de significado. La aplicaci\u00f3n m\u00f3vil actuar\u00e1 como una puerta de entrada para que los usuarios puedan sintonizar, descubrir y conectar con la historia sonora de su ciudad.\\n\\n### Metodolog\u00eda y elementos clave\\n\\nLa metodolog\u00eda se basa en la **etnograf\u00eda del sonido** y consta de los siguientes elementos:\\n\\n* **Recopilaci\u00f3n de descripciones auditivas:** A trav\u00e9s de entrevistas y colaboraci\u00f3n comunitaria, se recogen descripciones de sonidos extintos, a\u00f1adiendo un valor cultural y de identidad a la recreaci\u00f3n.\\n* **Inteligencia Artificial para recreaci\u00f3n sonora:** Se usar\u00e1n algoritmos de IA y otras herramientas de edici\u00f3n para interpretar las descripciones y recrear sonidos aut\u00e9nticos, preservando su esencia y a\u00f1adiendo una dimensi\u00f3n tecnol\u00f3gica y futurista al proyecto.\\n* **Mapa sonoro interactivo:** Una plataforma digital permitir\u00e1 a los usuarios navegar por la ciudad a trav\u00e9s de los sonidos revividos, destacando la importancia de la identidad espacial en el entorno virtual.\\n* **Aplicaci\u00f3n m\u00f3vil:** Esta interfaz, desarrollada con tecnolog\u00eda de vanguardia, servir\u00e1 como el puente entre el pasado y el presente.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 40555, "end_char_idx": 42385, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f44ba846-6690-4d74-864b-a8e6dfbaea77": {"__data__": {"id_": "f44ba846-6690-4d74-864b-a8e6dfbaea77", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "81531fcf-cb7f-4c85-8565-71f2379b7c5a", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "a42f032345a660d77f8731045d6252d87d45275dcf27864d4f4b90f92679f30c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "6cf87a98-90a1-4f9e-a849-3471d945f883", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "f8e5e75393aab83f55ca80312c69e5ccd2d5305b6d099d05002e4457d14d640f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Su dise\u00f1o intuitivo permitir\u00e1 a los usuarios... (el texto original se interrumpe aqu\u00ed).\"\r\n},\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"Deso\u00eddo explicaci\u00f3n m\u00e1s extensa: Desarrollo de una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil sobre sonidos en extinci\u00f3n\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"Este proyecto de investigaci\u00f3n, enmarcado en el Master en Artes Visuales y Multimedia de la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia, tiene como objetivo principal la comprensi\u00f3n y representaci\u00f3n de la **identidad sonora** a trav\u00e9s de la narrativa. Se enfoca en los **sonidos en extinci\u00f3n** que, aunque carecen de un registro sonoro, perduran en la memoria colectiva y personal. La investigaci\u00f3n se centra en la relaci\u00f3n entre el sonido, la experiencia auditiva y la construcci\u00f3n de la identidad espacial, utilizando la etnograf\u00eda como marco conceptual.\\n\\n### **Metodolog\u00eda y desarrollo**\\n\\nEl proyecto se desarroll\u00f3 en varias fases. Primero, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica exhaustiva para comprender el estado actual de la investigaci\u00f3n y formular preguntas iniciales. Esto permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de herramientas para tratar los sonidos extintos, as\u00ed como sus variaciones espacio-temporales.\\n\\nEn la segunda fase, se cre\u00f3 una **aplicaci\u00f3n m\u00f3vil l\u00fadica** que permite a los usuarios interactuar con relatos sonoros recopilados a trav\u00e9s de **entrevistas escritas**. La aplicaci\u00f3n resalta la importancia de estos sonidos en la construcci\u00f3n de la identidad espacial y explora su resignificaci\u00f3n a lo largo del tiempo. Esta metodolog\u00eda se considera una **pseudoetnograf\u00eda** que, a trav\u00e9s de la recopilaci\u00f3n de datos de 12 participantes de diversas nacionalidades, busca profundizar en la experiencia sonora y su relaci\u00f3n con la memoria.\\n\\n### **Marco te\u00f3rico**\\n\\nEl proyecto se apoya en un marco te\u00f3rico que abarca la psicolog\u00eda, la sociolog\u00eda y las pr\u00e1cticas art\u00edsticas.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 42386, "end_char_idx": 44225, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6cf87a98-90a1-4f9e-a849-3471d945f883": {"__data__": {"id_": "6cf87a98-90a1-4f9e-a849-3471d945f883", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f44ba846-6690-4d74-864b-a8e6dfbaea77", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "714575db3329e6e4fb9671ab6ba786e217c05848eac0f7b27b1a3db16c57100f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "10086fca-4e6b-4560-a947-45e2917fe693", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "d1c5bfc06b02c358f21901ff0ce85ea4414a9713e74deac13382817a4038f280", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "La aplicaci\u00f3n resalta la importancia de estos sonidos en la construcci\u00f3n de la identidad espacial y explora su resignificaci\u00f3n a lo largo del tiempo. Esta metodolog\u00eda se considera una **pseudoetnograf\u00eda** que, a trav\u00e9s de la recopilaci\u00f3n de datos de 12 participantes de diversas nacionalidades, busca profundizar en la experiencia sonora y su relaci\u00f3n con la memoria.\\n\\n### **Marco te\u00f3rico**\\n\\nEl proyecto se apoya en un marco te\u00f3rico que abarca la psicolog\u00eda, la sociolog\u00eda y las pr\u00e1cticas art\u00edsticas. Se toman en cuenta los siguientes conceptos:\\n\\n* **Valores sensoriales del sonido:** La investigaci\u00f3n de autores como Merino, Mu\u00f1oz-Repiso y Jean-Fran\u00e7ois Augoyard destaca que la audici\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 de un simple acto fisiol\u00f3gico; es un proceso complejo influenciado por factores como la atenci\u00f3n, el inter\u00e9s, la afectividad y la memoria. La percepci\u00f3n del sonido se describe a menudo a trav\u00e9s de la **sinestesia**, recurriendo a otros sentidos para describir sus caracter\u00edsticas.\\n* **Pr\u00e1ctica art\u00edstica a trav\u00e9s del sonido:** El proyecto se inspira en artistas pioneros como **Luigi Russolo**, **Pierre Schaeffer** y **John Cage**, que utilizaron el sonido para explorar y transformar la percepci\u00f3n del espacio. Se hace especial \u00e9nfasis en la obra conceptual de Cage, '4\u201933\u201d', que resignifica el silencio, y en la idea de **'soundmark'** de,\"\r\n  } ,\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"C\u00f3mo montar una exposici\u00f3n de arte: Una gu\u00eda ir\u00f3nica\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"Inspirada en el libro **'C\u00f3mo viajar con un salm\u00f3n'** de Umberto Eco, esta exposici\u00f3n es una celebraci\u00f3n de lo simple y lo absurdo de la vida cotidiana. Aqu\u00ed no encontrar\u00e1s grandes discursos, sino un reflejo de las complejidades personales y de los actos absurdos pero esenciales que definen nuestra existencia.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 43721, "end_char_idx": 45523, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "10086fca-4e6b-4560-a947-45e2917fe693": {"__data__": {"id_": "10086fca-4e6b-4560-a947-45e2917fe693", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6cf87a98-90a1-4f9e-a849-3471d945f883", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "e95a29804f25b3a75046860d813ff70aedac04627003281df9fb0c117d903b57", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "3": {"node_id": "e999d34e-89d5-418d-9b3d-235bb5c9ac2c", "node_type": "1", "metadata": {}, "hash": "495c82e8a2f9fd8536889642c73f2683729d2494763430e96b65ca3313bb6a48", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Se hace especial \u00e9nfasis en la obra conceptual de Cage, '4\u201933\u201d', que resignifica el silencio, y en la idea de **'soundmark'** de,\"\r\n  } ,\r\n\r\n\r\n{\r\n  \"categoria\": \"Texto expo\",\r\n  \"titulo\": \"C\u00f3mo montar una exposici\u00f3n de arte: Una gu\u00eda ir\u00f3nica\",\r\n  \"contenido_corregido\": \"Inspirada en el libro **'C\u00f3mo viajar con un salm\u00f3n'** de Umberto Eco, esta exposici\u00f3n es una celebraci\u00f3n de lo simple y lo absurdo de la vida cotidiana. Aqu\u00ed no encontrar\u00e1s grandes discursos, sino un reflejo de las complejidades personales y de los actos absurdos pero esenciales que definen nuestra existencia. Es un homenaje a la trivialidad que a menudo pasa desapercibida.\\n\\nEl autor, en un acto de iron\u00eda, decide hacer de este mismo texto parte de la obra.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 44941, "end_char_idx": 45674, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e999d34e-89d5-418d-9b3d-235bb5c9ac2c": {"__data__": {"id_": "e999d34e-89d5-418d-9b3d-235bb5c9ac2c", "embedding": null, "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "excluded_llm_metadata_keys": ["file_name", "file_type", "file_size", "creation_date", "last_modified_date", "last_accessed_date"], "relationships": {"1": {"node_id": "353dd917-64b7-41d8-be96-213cf0494130", "node_type": "4", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "c4fb4e80c5685009f4aea65e001e5a97bf0d4e92fb8c36070f1db803a839242f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "10086fca-4e6b-4560-a947-45e2917fe693", "node_type": "1", "metadata": {"file_path": "C:\\Users\\xavi-\\Desktop\\PERSONAJE\\soto_ia\\data\\texto_expo.json", "file_name": "texto_expo.json", "file_type": "application/json", "file_size": 47773, "creation_date": "2025-08-15", "last_modified_date": "2025-08-17"}, "hash": "a069869666cb7a0ef2f66f7b4fe5bbb45893e29c17c3eacbd72578d1394c268d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "Aqu\u00ed no encontrar\u00e1s grandes discursos, sino un reflejo de las complejidades personales y de los actos absurdos pero esenciales que definen nuestra existencia. Es un homenaje a la trivialidad que a menudo pasa desapercibida.\\n\\nEl autor, en un acto de iron\u00eda, decide hacer de este mismo texto parte de la obra. Con un tono humor\u00edstico, nos gu\u00eda a trav\u00e9s del proceso de organizar una exposici\u00f3n de arte, un acto que califica como \\\"aburrido\\\" y \\\"rid\u00edculo\\\".\\n\\nEl texto desglosa los pasos clave para el montaje, present\u00e1ndolos con un toque de cinismo:\\n\\n* **Elenco:** La curadur\u00eda se describe como una tarea imposible, \\\"como juntar gatos hambrientos en un saco\\\".\\n* **Selecci\u00f3n de obras:** Se plantea la idea de que cualquier objeto, como una \\\"manta manchada\\\" o un \\\"inodoro\\\", puede ser elevado al estatus de arte conceptual si se le da el discurso adecuado.\\n* **Disposici\u00f3n espacial:** Convertir un espacio en una galer\u00eda se compara con la magia, logrando que obras que no se toleran coexistan en armon\u00eda.\\n* **Log\u00edstica:** La organizaci\u00f3n se asemeja a \\\"organizar una boda sin novios\\\", llena de desaf\u00edos como coordinar horarios y lidiar con los artistas.\\n* **Espectadores:** Son descritos como el verdadero espect\u00e1culo, observando con intensidad o ignorando la obra mientras buscan la comida gratis.\\n\\nLa exhibici\u00f3n, al igual que el libro que la inspira, celebra el absurdo de la vida diaria, donde lo banal se vuelve sublime y lo sublime, una simple an\u00e9cdota. El autor concluye que la clave para montar una exposici\u00f3n de arte es la paciencia, la iron\u00eda y el cinismo.\"\r\n}\r\n\r\n]", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 45365, "end_char_idx": 46952, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}}}